
% 注释
\startbuffer[1]
会元：会、元，皆为时间单位，来自宋代思想家邵雍提出的一种宇宙观，以元、会、运、世为单位推演宇宙变化。三十年为一世，十二世为一运，三十运为一会，十二会为一元。每一元即为一次宇宙生灭周期。下文『盖闻天地之数』一节，即在解释这一观念。
\stopbuffer


\startbuffer[2]
『子时』句：古用『夜半、鸡鸣、平旦、日出、食时、隅中、日中、日昳、晡时、日入、黄昏、人定』命名十二时辰，与十二地支命名一一相对。本句中『鸡鸣』『日出』等皆属于此。蹉，倾斜、下坠。晡(bū)，即申时。
\stopbuffer


\startbuffer[3]
大数：自然法则；气数。
\stopbuffer


\startbuffer[4]
否(pǐ)：闭塞。
\stopbuffer


\startbuffer[5]
贞下起元：《周易》有『乾，元亨利贞』句。后世以『元、亨、利、贞』象征阴阳演化的一个循环。『贞下起元』即『贞』终而『元』始。这里指『亥会』和『子会』的接续。
\stopbuffer


\startbuffer[6]
邵康节：即邵雍。北宋哲学家。字尧夫，谥康节。
\stopbuffer


\startbuffer[7]
『冬至』四句：大意为，冬至是子月(农历十一月)过了一半，天道规律并没有改变。此时阳气刚刚萌动，万物尚未生长。冬至后白昼渐长，传统哲学认为此时正是阴极阳生之时。
\stopbuffer


\startbuffer[8]
三才：古人以『天、地、人』为三才。
\stopbuffer


\startbuffer[9]
『四大部洲』句：四大部洲的概念源自古印度，在其神话中，人类居住世界的中心位于须弥山，须弥山被咸海包围，海中分布有四大部洲。
\stopbuffer


\startbuffer[10]
十洲之祖脉，三岛之来龙：十洲、三岛，道教称神仙在大海中的居所。十洲包括祖洲、瀛洲等处。三岛指蓬莱、方丈、瀛洲。祖脉、来龙，堪舆学术语，指山的源头。
\stopbuffer


\startbuffer[11]
『木火』句：意指花果山在大海的东南方。木火，指东南方。五行观念中，东方属木，南方属火。隅(yú)，角落。
\stopbuffer


\startbuffer[12]
政历：即历法。
\stopbuffer


\startbuffer[13]
拜了四方：有些畜类初生时因习走路而摔倒，像是朝拜动作，故民间有『拜四方』之说。
\stopbuffer


\startbuffer[14]
斗府：指斗宿星宫。
\stopbuffer


\startbuffer[15]
服饵水食：大意指吃了人间的水和食物。饵，泛指食物，也指服食、吃。
\stopbuffer


\startbuffer[16]
甲子：中国传统干支纪年中，每六十年为一个循环，首年为甲子。这里引申为时间。
\stopbuffer


\startbuffer[17]
邷(wǎ)麽儿：一种儿童游戏。把瓦片磨成许多小块抓着玩。邷，抓。
\stopbuffer


\startbuffer[18]
跑：同『刨』。
\stopbuffer


\startbuffer[19]
造字蜡：即蝗虫，也作『八蜡』。
\stopbuffer


\startbuffer[20]
帓(wà)：同『袜』，袜子。
\stopbuffer


\startbuffer[21]
上溜头：上游，河川的上水方向。
\stopbuffer


\startbuffer[22]
挈(qiè)：带，领。
\stopbuffer


\startbuffer[23]
『千寻』句：形容瀑布极高而声势浩大。古以八尺为一寻，千寻形容极高或极长。雷，形容如雷的水声。
\stopbuffer


\startbuffer[24]
潺湲(chán yuán)：形容河水慢慢流动的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[25]
石窍：石洞。
\stopbuffer


\startbuffer[26]
乳窟：生长有钟乳石的洞穴。
\stopbuffer


\startbuffer[27]
罍(léi)：一种盛酒器。
\stopbuffer


\startbuffer[28]
碣(jié)：圆顶碑石。
\stopbuffer


\startbuffer[29]
造化：福分，运气。
\stopbuffer


\startbuffer[30]
人而无信，不知其可：语出《论语》，意为一个人若没有信用，不知道他还可以做什么。
\stopbuffer


\startbuffer[31]
序齿排班：按年龄长幼排定等第次序。齿，年龄。
\stopbuffer


\startbuffer[32]
三阳交泰：原为《周易》卦象，后成为一种象征好运的祝福语。《周易》以月份匹配卦象，因正月为泰卦，此时三阳生，故名。也作『三阳开泰』。古人认为此时冬去春来，阴消阳长，有吉亨之象。
\stopbuffer


\startbuffer[33]
合契同情：意气相投，同心共志。合契，融洽，意气相投。同情，犹同心，一心。
\stopbuffer


\startbuffer[34]
黄精：一种草药，又名老虎姜、鸡头参，中医以根茎入药。
\stopbuffer


\startbuffer[35]
通臂猿猴：长臂猿。通臂，长臂。一说为传说中的猿，两臂相通，一臂缩短时另一臂伸长。
\stopbuffer


\startbuffer[36]
道心：佛教语。菩提心，悟道之心。
\stopbuffer


\startbuffer[37]
五虫：古人把动物分为五类，即羽虫(禽类)、毛虫(兽类)、甲虫(昆虫类)、鳞虫(鱼类)、裸虫(人类)，合称『五虫』。虫，动物的通称。
\stopbuffer


\startbuffer[38]
名色：名目，名称。
\stopbuffer


\startbuffer[39]
阎浮世界：指人世间。阎浮，『阎浮提』的省称，即『南赡部洲』。
\stopbuffer


\startbuffer[40]
劚(zhǔ)：挖。
\stopbuffer


\startbuffer[41]
缃苞：浅浅的黄色一丛。缃，浅黄色。
\stopbuffer


\startbuffer[42]
酲(chéng)：酒醉后神志不清。解酲即解酒。
\stopbuffer


\startbuffer[43]
榧柰(fěi nài)：榧，坚果类，两端尖，仁可食。柰，果木名，俗称柰子，苹果的一种。
\stopbuffer


\startbuffer[44]
茯苓：一种寄生于松根的菌类。薏苡：草本植物，其仁含淀粉，可食用、酿酒、入药。
\stopbuffer


\startbuffer[45]
穵(wā)：同『挖』。
\stopbuffer


\startbuffer[46]
造字(qiā)虎：吓唬人的人。
\stopbuffer


\startbuffer[47]
市廛(chán)：指店铺集中的市区。
\stopbuffer


\startbuffer[48]
耽：沉湎。
\stopbuffer


\startbuffer[49]
取勾：即勾取，传讯、提审犯人，借指鬼卒勾摄人的魂灵。
\stopbuffer


\startbuffer[50]
欺：遮蔽。
\stopbuffer


\startbuffer[51]
巉(chán)崖：高耸险峻的山崖。巉，险峻陡峭。
\stopbuffer


\startbuffer[52]
柯烂：斧柄朽烂。典出晋人伐木遇仙的故事，说晋代王质在山中伐木时遇下棋的童子，送他一枚枣核大小的食物。王质口含而不觉饥，片刻后，手中斧柄已烂，回到家中才发现物是人非，已去数年。柯，斧子的柄。
\stopbuffer


\startbuffer[53]
丁丁(zhēng)：指伐木声。
\stopbuffer


\startbuffer[54]
箨(tuò)：竹笋壳。包在新竹外面的皮叶，竹长成逐渐脱落。
\stopbuffer


\startbuffer[55]
爽：通『造字』，草鞋上的绞绳。
\stopbuffer


\startbuffer[56]
衠(zhūn)钢：纯钢。衠，纯、真。
\stopbuffer


\startbuffer[57]
火麻：即大麻，又名线麻。纤维长而坚韧，可纺线制绳索、织渔网，或织麻布、造纸等。
\stopbuffer


\startbuffer[58]
起手：即稽首。古代跪拜礼的一种，也称道士举手向人行礼的动作。
\stopbuffer


\startbuffer[59]
不当人：也作『不当人子』。不当价。犹言罪过。
\stopbuffer


\startbuffer[60]
斫(zhuó)：砍。
\stopbuffer


\startbuffer[61]
货：卖。
\stopbuffer


\startbuffer[62]
籴(dí)：买进谷物。
\stopbuffer


\startbuffer[63]
此处原注『灵台方寸，心也』。
\stopbuffer


\startbuffer[64]
此处原注『斜月象一勾，三星象三点也。是心。言学仙不必在远，只在此心』。
\stopbuffer


\startbuffer[65]
九皋：曲折深远的沼泽。
\stopbuffer


\startbuffer[66]
髽髻(zhuā jì)：梳在头顶两旁或脑后的发髻。
\stopbuffer


\startbuffer[67]
大觉金仙：因宋徽宗时期废除佛教而对释迦牟尼佛的改称。这里形容须菩提祖师。
\stopbuffer


\startbuffer[68]
历劫：佛教语。经历宇宙的成毁。后形容经历各种灾难。劫，宇宙在时间上的一成一毁。
\stopbuffer


\startbuffer[69]
登界游方：登上天界，游历四方。指周游世界。
\stopbuffer


\startbuffer[70]
化育：产生发育、变化生长。
\stopbuffer


\startbuffer[71]
子系：二字合起来即繁体的『孫』字。
\stopbuffer


\startbuffer[72]
顽空：佛道教语。指一种僵死、没有生机的修炼状态。
\stopbuffer


\startbuffer[73]
三乘：指佛教引导众生达到解脱的三种方法、途径或教义。乘，比喻载众生到达彼岸的教法。
\stopbuffer


\startbuffer[74]
麈(zhǔ)尾：用麈尾做的一类工具，形似扇子，也可用于驱虫、拂尘。麈，鹿类动物。
\stopbuffer


\startbuffer[75]
三家：指儒、释、道。
\stopbuffer


\startbuffer[76]
扶鸾：即扶乩(jī)，一种占卜活动。术士制丁字形木架，其直端顶部悬锥下垂。架放在沙盘上，由两人各以食指分扶横木两端，依法请神，木架的下垂部分即在沙上画成文字，作为神的启示。传说神仙来时驾凤乘鸾，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[77]
揲蓍(shé shī)：数蓍草。古代问卜的一种方式。
\stopbuffer


\startbuffer[78]
朝真降圣：朝真，道教谓朝见真人。降圣，谓帝王诞生。
\stopbuffer


\startbuffer[79]
市语：行话。
\stopbuffer


\startbuffer[80]
『动』字门：此处主要指道家房中术。
\stopbuffer


\startbuffer[81]
红铅：旧时术士称妇女初次月经或其炼取物为红铅。
\stopbuffer


\startbuffer[82]
秋石：丹药名，从童男童女尿液中提炼的春药。
\stopbuffer


\startbuffer[83]
諕(xià)：古同『吓』，使人害怕。
\stopbuffer


\startbuffer[84]
报怨：义同『抱怨』。
\stopbuffer


\startbuffer[85]
陪笑：义同『赔笑』。
\stopbuffer


\startbuffer[86]
进步：向前行步。
\stopbuffer


\startbuffer[87]
支更传箭：打更报时。传箭，古用铜壶滴漏计时，通过水平面箭上的刻度来判断时刻。
\stopbuffer


\startbuffer[88]
八极迥无尘：八极，八方极远之地。迥，遥远。无尘，表示超尘脱俗。
\stopbuffer


\startbuffer[89]
溜汾(liù fén)：形容水大而湍急。溜，湍急。汾，大。
\stopbuffer


\startbuffer[90]
踡跼(quán jú)：屈曲。
\stopbuffer


\startbuffer[91]
至人：道家指超凡脱俗，达到无我境界的人。
\stopbuffer


\startbuffer[92]
六耳：指第三者。
\stopbuffer


\startbuffer[93]
性命：性，指人的精神、意识等层面；命，对应肉体、身体机能等层面。
\stopbuffer


\startbuffer[94]
精炁(qì)神：道教认为先天的精、炁、神，是修炼的基础。炁，同『气』。
\stopbuffer


\startbuffer[95]
丹台：道教指神仙的居处。
\stopbuffer


\startbuffer[96]
工：通『功』。
\stopbuffer


\startbuffer[97]
打混：含混过日，做事不认真。
\stopbuffer


\startbuffer[98]
公案比语：公案，佛教禅宗指前辈祖师的言行范例。比语，比方的话或故事。
\stopbuffer


\startbuffer[99]
外像包皮：外像，佛教语，指显露在外表上的善恶美丑和言语行动。包皮，指表面现象。
\stopbuffer


\startbuffer[100]
泥垣(yuán)宫：即泥丸宫，指人脑。古人称脑神名精根，字泥丸，居于泥丸宫。
\stopbuffer


\startbuffer[101]
和薰金朔风：一年四季，风各有名。春为和风，夏为薰风，秋为金风，冬为朔风。
\stopbuffer


\startbuffer[102]
赑(bì)风：巨风。佛教所称大三灾之一的风灾名。
\stopbuffer


\startbuffer[103]
囟(xìn)门：婴儿头顶骨未合缝的地方，在头顶的前部中央，也叫脑门、顶门。
\stopbuffer


\startbuffer[104]
孤拐面：上部凸出、下部尖削的脸。
\stopbuffer


\startbuffer[105]
嗉袋：猿猴类、啮齿类动物的颊囊，用于暂时存放食物。
\stopbuffer


\startbuffer[106]
天罡(gāng)：即北斗七星的柄，道教称北斗丛星中有三十六天罡星，七十二地煞星。
\stopbuffer


\startbuffer[107]
多里捞摸：指往多了捞取，学习。捞摸，向水中探物，泛指寻取。
\stopbuffer


\startbuffer[108]
连扯跟头：连续腾翻的跟头。
\stopbuffer


\startbuffer[109]
扠手：一种礼仪。两手手指交叉放在胸前，表示恭敬。多用在站立、回话时。
\stopbuffer


\startbuffer[110]
跌足：以脚蹬地。
\stopbuffer


\startbuffer[111]
铺兵：宋以后的政府邮政机构称急递铺，其中递送公文的兵卒称铺兵。
\stopbuffer


\startbuffer[112]
报单：旧时向得官、复官、升官和考试得中的人家送去的喜报，或向上呈请的文书。
\stopbuffer


\startbuffer[113]
家(jiè)：今作『价』，助词，相当于『地』『的』。
\stopbuffer


\startbuffer[114]
每：古同『们』。
\stopbuffer


\startbuffer[115]
精神：神通。
\stopbuffer


\startbuffer[116]
九幽之处：地下极深之处，亦指阴间。
\stopbuffer


\startbuffer[117]
丢：施展，使出。
\stopbuffer


\startbuffer[118]
家火：家用器具。
\stopbuffer


\startbuffer[119]
睍睆(xiàn huǎn)：鸟鸣声清脆圆润。
\stopbuffer


\startbuffer[120]
八节：古代以立春、立夏、立秋、立冬、春分、夏至、秋分、冬至为八节。
\stopbuffer


\startbuffer[121]
坎：八卦之一，代表水。
\stopbuffer


\startbuffer[122]
皂罗：一种色黑质薄的丝织品。
\stopbuffer


\startbuffer[123]
吃人笑：被人笑。吃，介词，被，让。
\stopbuffer


\startbuffer[124]
架子：拳术术语。指拳式动作和套路。
\stopbuffer


\startbuffer[125]
丫裆：指人体两股之间的地方。
\stopbuffer


\startbuffer[126]
筋节：强劲有力。
\stopbuffer


\startbuffer[127]
挦(xián)毛：拔毛。挦，扯，拔(毛发)。
\stopbuffer


\startbuffer[128]
抬鼓弄：儿童游戏。许多人把一个人抬起来翻倒在地。
\stopbuffer


\startbuffer[129]
攒盘：数个小盘围成的大盘。这里喻多人包围殴打一人。
\stopbuffer


\startbuffer[130]
躧(xǐ)：踩，踏。
\stopbuffer


\startbuffer[131]
忻(xīn)：同『欣』。
\stopbuffer


\startbuffer[132]
仙箓：仙人簿。箓，道教记载上天神名的书。
\stopbuffer


\startbuffer[133]
标：指标枪。
\stopbuffer


\startbuffer[134]
认此犯头：接受挑拨。犯头，挑拨。一说犯头指冒犯的由头，『认此犯头』用于被人无意触怒而发生误会时。
\stopbuffer


\startbuffer[135]
赤尻(kāo)马猴：红屁股猕猴。尻，屁股。马猴，猕猴。
\stopbuffer


\startbuffer[136]
巽(xùn)地：东南方位。巽，八卦之一。
\stopbuffer


\startbuffer[137]
炮云：犹炮火。
\stopbuffer


\startbuffer[138]
『斧钺(yuè)』等：皆兵器名。钺，圆刃，似斧而较大。毛镰，长柄，前端弯刃。挝(zhuā)，形似爪子，带钩。简，似鞭，长条形，四棱，无刃，下端有柄。
\stopbuffer


\startbuffer[139]
丫丫叉叉：杂乱交叉的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[140]
挝：这里作动词，抓。
\stopbuffer


\startbuffer[141]
『麖麂(jīng jǐ)』等：麖，马鹿；麂，小型鹿；造字(bā)，同豝，母野猪；狸，也叫豹猫、狸猫等，形状似猫，圆头大尾；獾(huān)，形如狗而足短，穴居，昼伏夜出；狢(hé)，即貉，外形似狐，穴居，昼伏夜出；狻猊(suān ní)，狮子，传说中的猛兽；青兕(sì)，青兕牛，古犀牛类兽名；狡(jiǎo)儿，少壮的狗；獒(áo)，高大凶猛的狗。
\stopbuffer


\startbuffer[142]
点卯(mǎo)：官衙官员查点到班人数。因在卯时进行，故称。亦泛指点名。
\stopbuffer


\startbuffer[143]
日逐家：逐日地。日逐，每日、每天。
\stopbuffer


\startbuffer[144]
榔槺：指器物长大、笨重，使用不便。
\stopbuffer


\startbuffer[145]
撒两个解(xiè)数：指施展手段。撒，施展，表现。解数，本事，手段。
\stopbuffer


\startbuffer[146]
奉价：作价偿还。
\stopbuffer


\startbuffer[147]
海藏：海中宝库。
\stopbuffer


\startbuffer[148]
鼋鼍(yuán tuó)：两种动物名。鼋，大鳖，俗称癞头鼋。鼍，扬子鳄，也称鼍龙、猪婆龙。
\stopbuffer


\startbuffer[149]
鳌：传说中海中能负山的大鳖或大龟。
\stopbuffer


\startbuffer[150]
相趁：相称，匹配。
\stopbuffer


\startbuffer[151]
披挂：盔甲。
\stopbuffer


\startbuffer[152]
奉承：奉送，馈赠。
\stopbuffer


\startbuffer[153]
赊三不敌见二：赊卖三文钱，不如现结二文钱。比喻空有的好处再多，也不如眼前的实惠。
\stopbuffer


\startbuffer[154]
随高就低：犹言可高可低，随便怎样。
\stopbuffer


\startbuffer[155]
聒噪：江湖上打招呼用的习惯语。犹言打扰了，对不起。多见于早期白话作品。
\stopbuffer


\startbuffer[156]
禁动：摇动，撼动。
\stopbuffer


\startbuffer[157]
可可的：恰好，正巧。
\stopbuffer


\startbuffer[158]
揌(sāi)：同『塞』。
\stopbuffer


\startbuffer[159]
揝(zuàn)：古同『攥』。抓，握。
\stopbuffer


\startbuffer[160]
马、流：取自词语『马流』，指猴子。源自北方民族的语言。
\stopbuffer


\startbuffer[161]
造字狨(yù róng)：造字，即禺，传说中的一种猴，似猕猴而大，赤目长尾。狨，即金丝猴。
\stopbuffer


\startbuffer[162]
斝(jiǎ)：青铜酒器，后借指酒杯、茶杯。
\stopbuffer


\startbuffer[163]
庭闱：内舍。
\stopbuffer


\startbuffer[164]
赏劳：犒赏，慰劳。
\stopbuffer


\startbuffer[165]
欹(qī)：歪斜，倾斜。亦通『倚』，倚靠，斜靠。
\stopbuffer


\startbuffer[166]
朦胧：犹言糊涂。
\stopbuffer


\startbuffer[167]
勾死人：即勾死鬼，传说中勾摄人的灵魂的鬼。
\stopbuffer


\startbuffer[168]
牛头鬼：与『马面鬼』皆为传说中地狱的鬼卒。
\stopbuffer


\startbuffer[169]
森罗殿：传说阴间阎罗王所居之殿。
\stopbuffer


\startbuffer[170]
十殿冥王：佛教传说冥界主管地狱的十个阎王。
\stopbuffer


\startbuffer[171]
官差吏差，来人不差：不管官吏怎样不对，奉命执行的人没有错。
\stopbuffer


\startbuffer[172]
十类：五仙(天仙、地仙、神仙、人仙、鬼仙)和五虫合称十类。
\stopbuffer


\startbuffer[173]
掭(tiàn)：用笔调蘸墨汁。
\stopbuffer


\startbuffer[174]
捽(zuó)：投，摔。
\stopbuffer


\startbuffer[175]
纥繨(gē da)：同『疙瘩』。球状或块状的东西，多指用绳线等物所结成的。
\stopbuffer


\startbuffer[176]
躘踵(lóng zhǒng)：踉跄欲跌貌。
\stopbuffer


\startbuffer[177]
丘弘济真人：或为道教全真派祖师丘处机及其弟子李志常(封号『弘济』)捏合而来。真人，道家称修真得道的人。
\stopbuffer


\startbuffer[178]
葛仙翁天师：葛仙翁，三国方士葛玄的别号，后世奉为天师。
\stopbuffer


\startbuffer[179]
赍(jī)奉：携带。赍，携带。
\stopbuffer


\startbuffer[180]
冒渎(dú)：冒犯，亵渎。多用作谦辞。
\stopbuffer


\startbuffer[181]
太白长庚星：即太白金星。长庚，指傍晚时出现在西方天空的金星，亦名太白星。
\stopbuffer


\startbuffer[182]
一角：一包，一份，一封。多用于文书等物。
\stopbuffer


\startbuffer[183]
空退：指让客人无所受用而归。犹言怠慢。
\stopbuffer


\startbuffer[184]
增长天王：佛教四天王之一。四天王为东方持国天王，身白色，持琵琶；南方增长天王，身青色，执宝剑；西方广目天王，身红色，执罥索；北方多闻天王，身绿色，执宝叉。
\stopbuffer


\startbuffer[185]
天丁：即天兵。
\stopbuffer


\startbuffer[186]
觌(dí)面：当面，迎面。
\stopbuffer


\startbuffer[187]
注：记载。
\stopbuffer


\startbuffer[188]
持铣(xiǎn)拥旄(máo)：铣，两端用金装饰的弓，一说指铲状的仪仗。旄，古代用牦牛尾做竿饰的旗子，仪仗的一种。
\stopbuffer


\startbuffer[189]
斗口：指北斗星的斗柄。
\stopbuffer


\startbuffer[190]
吻兽：传统建筑屋脊上用来辟邪的兽形装饰。
\stopbuffer


\startbuffer[191]
卸：凋谢。
\stopbuffer


\startbuffer[192]
绛(jiàng)纱：红纱。
\stopbuffer


\startbuffer[193]
紫绶金章：指古代高级官员的服饰。紫绶，紫色丝带，古代高级官员用作印组，或作服饰。金章，金质官印，也称高级官服。
\stopbuffer


\startbuffer[194]
三曹：道教称天官大帝、地官大帝、水官大帝各自管辖的官署。曹，古代的官署、部门。
\stopbuffer


\startbuffer[195]
太乙丹：道教炼丹托名太乙神所传。
\stopbuffer


\startbuffer[196]
金乌：古代神话传说太阳中有三足乌，因用为太阳的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[197]
唱个大喏(rě)：唱喏，古代男子所行之礼，叉手行礼，同时出声致敬。
\stopbuffer


\startbuffer[198]
文选武选：主管文武官任命的部门。明代吏部设文选司和武选司。
\stopbuffer


\startbuffer[199]
除授：拜官授职。
\stopbuffer


\startbuffer[200]
武曲星君：星名。民间传说其主掌人间武事。
\stopbuffer


\startbuffer[201]
弼马温：『辟马瘟』的谐音，是作者的戏言。古人认为猴能辟马之瘟。
\stopbuffer


\startbuffer[202]
『骅骝骐骥』段：皆历史上或传说中的骏马名。如骅骝、騄駬等，为周穆王所养八骏；弥景、飞翮等为秦始皇之马；紫燕、逸飘等，为汉武帝所养九逸；龙媒、大宛，为汉时西域名马等。
\stopbuffer


\startbuffer[203]
抿耳攒蹄：合拢耳朵，并拢四蹄。
\stopbuffer


\startbuffer[204]
堂尊：明清时县里属吏对知县的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[205]
尪羸(wāng léi)：瘦弱。
\stopbuffer


\startbuffer[206]
公案：官府处理公事时用的几案。
\stopbuffer


\startbuffer[207]
同寮：即同僚，同朝或同官署做官的人。寮，古同『僚』，官。
\stopbuffer


\startbuffer[208]
张天师：东汉人张道陵，道教的实际创始人，后被尊为『天师』，世称『张天师』。
\stopbuffer


\startbuffer[209]
丹墀(chí)：指宫殿的赤色台阶或赤色地面。
\stopbuffer


\startbuffer[210]
查：宽。
\stopbuffer


\startbuffer[211]
身才：即身材。『才』通『材』。
\stopbuffer


\startbuffer[212]
尖嘴咨牙：义同『尖嘴龇牙』。
\stopbuffer


\startbuffer[213]
虀(jī)粉：粉末，碎屑。
\stopbuffer


\startbuffer[214]
时间：立即，马上。
\stopbuffer


\startbuffer[215]
会家不忙：行家对自己熟悉的事应付自如，不会慌乱。会家，行家。
\stopbuffer


\startbuffer[216]
嗳(ǎi)：吐。
\stopbuffer


\startbuffer[217]
扢扠(gē chā)：象声词。亦作『扢揸』『扢咋』。
\stopbuffer


\startbuffer[218]
总角：古时儿童束发为两结，向上分开，形状如角，故称总角。
\stopbuffer


\startbuffer[219]
苫(shàn)：用席、布等遮盖。
\stopbuffer


\startbuffer[220]
斗牛：二十八宿中的斗宿和牛宿。此处泛指天宫。
\stopbuffer


\startbuffer[221]
演：欺骗，迷惑。
\stopbuffer


\startbuffer[222]
恁(nèn)的：如此，这样。
\stopbuffer


\startbuffer[223]
拈(niān)：习弄，摆弄。
\stopbuffer


\startbuffer[224]
工干官：古代负责制作器物的官员。
\stopbuffer


\startbuffer[225]
注名：谓记名于名册。
\stopbuffer


\startbuffer[226]
三清：道教最高神，玉清境洞元始天尊、上清境洞灵宝天尊、太清境洞道德天尊的合称。
\stopbuffer


\startbuffer[227]
四帝：即道教『四御』，昊天金阙至尊玉皇大帝、勾陈上宫南极天皇大帝、中天紫微北极大帝、承天效法后土皇地祇的合称。
\stopbuffer


\startbuffer[228]
九曜星：指金、木、水、火、土、太阳、太阴、计都和罗睺九位星君。
\stopbuffer


\startbuffer[229]
五方五老：道教称东南西北中的五位神灵，分居五岳，掌管五行。《西游记》中指东方崇恩圣帝、南方南极观音、西方如来佛祖、北方北极玄灵、中央黄极黄角大仙。
\stopbuffer


\startbuffer[230]
河汉：指银河。
\stopbuffer


\startbuffer[231]
许旌阳：传说中的仙人。相传为晋道士，曾为旌阳令，后弃官周游江湖。
\stopbuffer


\startbuffer[232]
俯囟：俯首。
\stopbuffer


\startbuffer[233]
执事：差事，工作。
\stopbuffer


\startbuffer[234]
酡(tuó)颜：饮酒脸红貌。亦泛指脸红。
\stopbuffer


\startbuffer[235]
上八洞：八洞，道教谓神仙所居住的洞府，有上八洞、中八洞、下八洞诸称。
\stopbuffer


\startbuffer[236]
九垒：道教将大地分为九层，称为九垒，每一垒皆有神。
\stopbuffer


\startbuffer[237]
睖睖睁睁：眼睛直视发呆。
\stopbuffer


\startbuffer[238]
赚哄：骗取，哄骗。
\stopbuffer


\startbuffer[239]
翥(zhù)：飞举，鸟向上飞。
\stopbuffer


\startbuffer[240]
扆(yǐ)：指置于门窗之间的屏风。
\stopbuffer


\startbuffer[241]
八宝：也称八吉祥，佛教象征吉祥的八件器物，一般为法轮、法螺、宝伞、白盖、莲花、宝瓶、金鱼、盘长结。这里指八宝的纹样。
\stopbuffer


\startbuffer[242]
醪(láo)：浊酒。
\stopbuffer


\startbuffer[243]
酕醄(máo táo)：大醉的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[244]
残步：谓途中顺路(前往他处)。
\stopbuffer


\startbuffer[245]
燃灯古佛：佛教过去世诸佛之一。佛经说他生时周身光明如灯，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[246]
咨牙俫嘴：义同『龇牙咧嘴』。
\stopbuffer


\startbuffer[247]
一周天：指一定时间的循环。有多种解释。
\stopbuffer


\startbuffer[248]
四个大天师：《西游记》中指张道陵、葛玄、许逊、丘弘济。
\stopbuffer


\startbuffer[249]
五方揭谛：佛教五方守护大力神。
\stopbuffer


\startbuffer[250]
四值功曹：民间信仰和道教所奉的的天庭中值年、值月、值日、值时四神。
\stopbuffer


\startbuffer[251]
五瘟：又称五鬼，民间传说中的瘟神。
\stopbuffer


\startbuffer[252]
六丁六甲：道教神名。六丁(丁卯、丁巳、丁未、丁酉、丁亥、丁丑)为阴神，六甲(甲子、甲戌、甲申、甲午、甲辰、甲寅)为阳神，为天帝所役使，能行风雷，制鬼神。
\stopbuffer


\startbuffer[253]
公然：犹完全，全然。
\stopbuffer


\startbuffer[254]
老大：很，非常。
\stopbuffer


\startbuffer[255]
浪言：大言，大话。
\stopbuffer


\startbuffer[256]
楮(chǔ)白枪：也称出白枪，精钢制成的枪。
\stopbuffer


\startbuffer[257]
的(dí)实：真实，确实。
\stopbuffer


\startbuffer[258]
提铃喝号：指夜间警戒之事。提铃，古时从傍晚至拂晓定时摇铃，以示太平无事。
\stopbuffer


\startbuffer[259]
虚日鼠：古代术数家以二十八宿、七曜(金、木、水、火、土、日、月)和各种动物名排列组合，称禽星。如此处『虚』为二十八宿之一，『日』为七曜之一。
\stopbuffer


\startbuffer[260]
阴手棍：与下文『夹枪棒』皆为棍法招式。
\stopbuffer


\startbuffer[261]
叵(pǒ)耐：不可容忍，可恨。
\stopbuffer


\startbuffer[262]
赍调：奉旨调遣。
\stopbuffer


\startbuffer[263]
当：人称后缀。
\stopbuffer


\startbuffer[264]
行：副词。将，要。
\stopbuffer


\startbuffer[265]
蹭蹬：倒霉。
\stopbuffer


\startbuffer[266]
只情：只管，只顾。
\stopbuffer


\startbuffer[267]
造字鹰儿：一种体型较小、善捕雀的鹰。
\stopbuffer


\startbuffer[268]
鹚老：即鸬鹚，俗称『兹老』。一说为秃鹙。
\stopbuffer


\startbuffer[269]
海鹤：海鸟名。或说即江鸥。
\stopbuffer


\startbuffer[270]
嗛(xián)：古同『衔』，用嘴含。
\stopbuffer


\startbuffer[271]
淬：指浸入或沉入水中。
\stopbuffer


\startbuffer[272]
青庄：即苍鹭，又名灰鹭，毛青灰色。
\stopbuffer


\startbuffer[273]
打个花：打水激起浪花。
\stopbuffer


\startbuffer[274]
花鸨(bǎo)：一种像雁而背部有花色纹的鸟。常比喻淫贱之人，或借指妓女。
\stopbuffer


\startbuffer[275]
木木樗樗(chū)：形容呆呆的样子。樗，臭椿，也比喻无用之材。
\stopbuffer


\startbuffer[276]
拢傍：接近。拢，靠近。
\stopbuffer


\startbuffer[277]
弄喧：弄玄虚，耍花招。
\stopbuffer


\startbuffer[278]
才自：方言。刚才。又作『才子』。
\stopbuffer


\startbuffer[279]
锟(kūn)钢抟(tuán)炼：用优质赤铁炼成的钢锻炼。锟，一种优质赤铁。抟，聚集。
\stopbuffer


\startbuffer[280]
化胡为佛：史载老子晚年西出函关，不知所终。传说他在印度化为释迦牟尼，教化当地百姓。
\stopbuffer


\startbuffer[281]
掼(guàn)：扔，掷。
\stopbuffer


\startbuffer[282]
滴流流：飞旋、旋转的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[283]
亡人：死人。骂人之语。
\stopbuffer


\startbuffer[284]
家长：一家之主。
\stopbuffer


\startbuffer[285]
琵琶骨：即锁骨。穿琵琶骨是一种古老的刑罚，受刑者双足可以走动，但双手因疼痛无法发力，用于限制人犯的反抗能力。
\stopbuffer


\startbuffer[286]
等时：义同『登时』。
\stopbuffer


\startbuffer[287]
罔极：无穷尽。罔，无，没有。
\stopbuffer


\startbuffer[288]
规箴：劝勉告诫。
\stopbuffer


\startbuffer[289]
刳(kū)：剖开；挖空。
\stopbuffer


\startbuffer[290]
雷榍：传说中雷公打雷的法器。榍，同『楔』。
\stopbuffer


\startbuffer[291]
文武火：指文火与武火。文火，火力小而弱；武火，火力大而猛。
\stopbuffer


\startbuffer[292]
八卦：《周易》中八个基本图形，象征天、水、山、雷、风、火、地、泽八种自然现象，配八方。
\stopbuffer


\startbuffer[293]
煼(chǎo)：熏。
\stopbuffer


\startbuffer[294]
侮：古同『捂』。后文又作『仵』。
\stopbuffer


\startbuffer[295]
如如：佛教语。指永恒存在的真如。引申为永存，常在。
\stopbuffer


\startbuffer[296]
太虚：谓空寂玄奥之境。也指天空，宇宙。
\stopbuffer


\startbuffer[297]
心即猿猴：佛教语有『心猿』一词，比喻攀缘外境、浮躁不安之心有如猿猴。
\stopbuffer


\startbuffer[298]
双林：也称『娑罗双树』，传说中释迦牟尼涅槃的地方。
\stopbuffer


\startbuffer[299]
佑圣真君：即真武大帝，北极四圣之一。四圣分别为天蓬大元帅真君、天猷副元帅真君(又名天佑副帅)、翊圣保德真君(又名黑煞将军)、灵应佑圣真君(又名真武将军)。明代民间对真武的崇拜高涨，升格为真武大帝。
\stopbuffer


\startbuffer[300]
佐使王灵官：传说佑圣真君有五百子弟，为五百灵官，王灵官为之首。佐使，官名。
\stopbuffer


\startbuffer[301]
鏖(áo)战：激烈地战斗，苦战。
\stopbuffer


\startbuffer[302]
礼佛三匝：向佛礼拜，绕行三圈。佛教特有的礼拜方式。
\stopbuffer


\startbuffer[303]
炼魔：降伏魔障。指道家克制欲念。
\stopbuffer


\startbuffer[304]
风车子：传说中驾风而行的车子。
\stopbuffer


\startbuffer[305]
双毫笔：也称兼毫笔。毛笔用毛分狼毫、羊毫，二者皆有称兼毫。
\stopbuffer


\startbuffer[306]
『十都』等：即传说中的各路神仙。六司即南斗六司、南斗六星君；七元即北斗七元解厄星君；八极指八方之神；十都指十大洞天之神。
\stopbuffer


\startbuffer[307]
七宝：佛教中的七种宝物，各佛经说法不一，一般有金﹑银﹑砗磲﹑珊瑚、琉璃等。
\stopbuffer


\startbuffer[308]
玄虚一应灵通：指天上的各路神仙。玄虚，指天空。
\stopbuffer


\startbuffer[309]
毛女：传说中得道于华山的仙女。
\stopbuffer


\startbuffer[310]
更差：更替。
\stopbuffer


\startbuffer[311]
辐辏：聚会。
\stopbuffer


\startbuffer[312]
恒沙：恒河沙数，形容数量之多。
\stopbuffer


\startbuffer[313]
九品花：九品莲台。佛教中，莲台依修行深浅有九等之别。
\stopbuffer


\startbuffer[314]
赊：多。
\stopbuffer


\startbuffer[315]
交梨、火枣：皆为传说中的仙果，吃了可以羽化成仙。
\stopbuffer


\startbuffer[316]
展挣：挣扎。
\stopbuffer


\startbuffer[317]
弄乖：耍手段；卖乖。
\stopbuffer


\startbuffer[318]
禅关：佛教语。比喻悟彻佛教教义必须越过的关口。
\stopbuffer


\startbuffer[319]
『毛吞』二句：大意为一个毛孔能吸四海之水，一粒芥子可纳须弥之山。比喻微小事物中蕴含宏大教义。
\stopbuffer


\startbuffer[320]
『金色』句：指佛祖拈花示众，众皆默然，唯迦叶尊者微笑，故佛祖传以禅宗的故事。头陀，梵文音译，意为去掉尘垢烦恼，用以代称僧人。传说迦叶身皆金色，故称金色头陀。
\stopbuffer


\startbuffer[321]
十地：佛教语。佛家谓菩萨修行所经历的十个境界。不同经论对此有不同描述。
\stopbuffer


\startbuffer[322]
曹溪：曹溪宝林寺，佛教禅宗六祖慧能曾在此演法。
\stopbuffer


\startbuffer[323]
鹫岭：鹫山，亦称灵鹫山、灵山。如来讲法之处。
\stopbuffer


\startbuffer[324]
龙王三宝：佛经中有海龙王化作金、银、琉璃三宝阶引导佛、菩萨等入龙宫的记载。
\stopbuffer


\startbuffer[325]
般若：佛教语。智慧。
\stopbuffer


\startbuffer[326]
殄(tiǎn)伏：消灭，降服。殄，灭绝，绝尽。
\stopbuffer


\startbuffer[327]
白虹四十二道：传说释迦牟尼将涅槃时，西方有白虹四十二道。
\stopbuffer


\startbuffer[328]
庆云：五色云。古人以为喜庆、吉祥之气。
\stopbuffer


\startbuffer[329]
世尊：与下文的『法王』皆为佛教对佛的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[330]
沙界：恒河沙数的世界。
\stopbuffer


\startbuffer[331]
盂(yú)兰盆会：原佛教节日，定于每年农历七月十五。典出目连僧求佛救母故事。盂兰，梵文音译，意为苦厄之状。盆，指盛供品的器皿。盂兰盆意为解救苦厄。
\stopbuffer


\startbuffer[332]
概众：众，众人。
\stopbuffer


\startbuffer[333]
五蕴《楞严》：五蕴，佛教指人的色、受、想、行、识五种刹那变化的成分，这五种成分的暂时结合形成了个我。《楞严》，即《楞严经》，其中讲述了五蕴等禅法要义。
\stopbuffer


\startbuffer[334]
落索：同『络索』。链子。
\stopbuffer


\startbuffer[335]
灵汉：云汉，高空。
\stopbuffer


\startbuffer[336]
栴(zhān)檀：即檀香。
\stopbuffer


\startbuffer[337]
沙碛(qì)：沙漠。
\stopbuffer


\startbuffer[338]
纳头：低头。
\stopbuffer


\startbuffer[339]
豕(shǐ)、彘(zhì)：皆指猪，彘本指大猪。
\stopbuffer


\startbuffer[340]
可：语义不详。一说为方言，同『嗑』，咬。有版本作『打』。
\stopbuffer


\startbuffer[341]
倒蹅门：即倒插门，入赘。
\stopbuffer


\startbuffer[342]
赡身：养活自己。
\stopbuffer


\startbuffer[343]
本等：本分。
\stopbuffer


\startbuffer[344]
五荤三厌：五荤，佛教忌食的五种刺激性气味的蔬菜。三厌，道教认为食之不能成仙的食物，分天厌、地厌、水厌。
\stopbuffer


\startbuffer[345]
迦持：佛教戒律。
\stopbuffer


\startbuffer[346]
京国：京城，国都。
\stopbuffer


\startbuffer[347]
城隍：守护城池的神。
\stopbuffer


\startbuffer[348]
社令：即土地神。
\stopbuffer


\startbuffer[349]
己巳：历史上这一年为己亥年。第九回、第十二回同。
\stopbuffer


\startbuffer[350]
门闾(lǘ)：家门，家庭，门庭。
\stopbuffer


\startbuffer[351]
细乐：指管弦之乐。与锣鼓等音响大的音乐相对而言。
\stopbuffer


\startbuffer[352]
宾人赞礼：司仪宣唱仪节。宾人，宾相，举行典礼时导行仪节的人，也专指举行婚礼时赞礼者。赞礼，举行典礼时司仪宣唱仪节，叫人行礼。
\stopbuffer


\startbuffer[353]
素手：洁白的手。多形容女子之手。
\stopbuffer


\startbuffer[354]
忝(tiǎn)：辱，有愧于。表自谦。
\stopbuffer


\startbuffer[355]
行程：上路，就道。
\stopbuffer


\startbuffer[356]
䁪(zhǎn)斬眼：眨眼。
\stopbuffer


\startbuffer[357]
梢水：船夫。也作『梢子』。
\stopbuffer


\startbuffer[358]
须索：必须、一定。
\stopbuffer


\startbuffer[359]
叨受：犹承受。自谦。
\stopbuffer


\startbuffer[360]
都领：总领，总管。
\stopbuffer


\startbuffer[361]
区处：处理，筹划安排。
\stopbuffer


\startbuffer[362]
吏书、门皂：官府的文书、看门的差役。
\stopbuffer


\startbuffer[363]
根脚：底细，来历。
\stopbuffer


\startbuffer[364]
开载：逐一记载。
\stopbuffer


\startbuffer[365]
无生：佛教语。谓没有生灭，不生不灭。
\stopbuffer


\startbuffer[366]
禀阴阳而资五行：大意为承受阴阳之气而生，依赖五行之材而长。
\stopbuffer


\startbuffer[367]
方丈：指僧尼长老、住持的居室。也代指寺院主持。
\stopbuffer


\startbuffer[368]
头顶香盆：头顶焚香之盆。表示对神明或人的尊敬。
\stopbuffer


\startbuffer[369]
抄化：募化，求乞。
\stopbuffer


\startbuffer[370]
中年：此处指中期、中途。
\stopbuffer


\startbuffer[371]
完纳：交纳。
\stopbuffer


\startbuffer[372]
斋衬：施舍的财物。
\stopbuffer


\startbuffer[373]
心香：佛教语。谓中心虔诚，如供佛之焚香。此处指虔诚地上香。
\stopbuffer


\startbuffer[374]
分俵(biào)：分施，分给。俵，把东西分给人。
\stopbuffer


\startbuffer[375]
昏了眼：目不明，昏花。这里是眼瞎的意思。
\stopbuffer


\startbuffer[376]
教场：古代操练和检阅军队的场地。
\stopbuffer


\startbuffer[377]
靦(tiǎn)颜：厚颜。靦，同『腼』。
\stopbuffer


\startbuffer[378]
以盛衰改节：因为富贵贫贱的变化而改变节操。
\stopbuffer


\startbuffer[379]
木驴：刑具。为装有轮轴的木架，载犯人示众并处死。
\stopbuffer


\startbuffer[380]
市曹：市内商业集中之处。古代常于此处决人犯。
\stopbuffer


\startbuffer[381]
如意珠：相传用佛舍利制成的佛珠。一说出于龙王脑中，常用作龙王的首饰。
\stopbuffer


\startbuffer[382]
走盘珠：指可以在盘中滚动的正圆形珍珠。
\stopbuffer


\startbuffer[383]
鲛绡十端：鲛绡，传说中鲛人织的绡。绡，生丝、生丝织物。端，帛类的长度单位。
\stopbuffer


\startbuffer[384]
安禅：佛教语。指静坐入定，俗称打坐。
\stopbuffer


\startbuffer[385]
抱虎而眠、袖蛇而走：比喻名利场中处境危险，随时可能遭害。
\stopbuffer


\startbuffer[386]
鸡头：即鸡头米，亦称芡实，一种水生植物的种子。
\stopbuffer


\startbuffer[387]
黄练芽：即黄连芽。
\stopbuffer


\startbuffer[388]
茆(máo)舍数椽(chuán)：数间茅舍。『茆』同『茅』。椽，指房屋的间数。
\stopbuffer


\startbuffer[389]
待漏：百官清晨入朝等待朝拜天子，谓之『待漏』。漏，古代计时器。
\stopbuffer


\startbuffer[390]
山妻：隐士之妻。后多用为自称其妻的谦词。
\stopbuffer


\startbuffer[391]
相狎(xiá)：彼此亲昵、接近。
\stopbuffer


\startbuffer[392]
檀板：乐器名。檀木制的拍板。
\stopbuffer


\startbuffer[393]
唳鸿：鸣叫的鸿雁。
\stopbuffer


\startbuffer[394]
颠风：疯癫，颠狂。
\stopbuffer


\startbuffer[395]
爊(āo)：把食物埋在灰火中煨熟，或用文火久煮。
\stopbuffer


\startbuffer[396]
冲：山间平地。
\stopbuffer


\startbuffer[397]
僭(jiàn)先：越礼占先。
\stopbuffer


\startbuffer[398]
余丁：充军役以外的丁口。
\stopbuffer


\startbuffer[399]
阃(kǔn)令：军令，将令。阃，城郭的门槛，借指将军。
\stopbuffer


\startbuffer[400]
惫懒：无赖。
\stopbuffer


\startbuffer[401]
捉摸：料想，揣测。
\stopbuffer


\startbuffer[402]
袖传一课：袖中课。一种占卜方式，通过计点手指节来占卜凶吉，即『掐指一算』。
\stopbuffer


\startbuffer[403]
罗襕服：古代丝制公服。按官品高下，有紫襕、绯襕、绿襕等。
\stopbuffer


\startbuffer[404]
合局：指生辰相合。
\stopbuffer


\startbuffer[405]
日犯岁君：岁君，即太岁神。古代占卜，年月日干支与太岁神所在干支相冲，则为凶，其中『日犯太岁』最为不吉。
\stopbuffer


\startbuffer[406]
宝鸭：指鸭形香炉。
\stopbuffer


\startbuffer[407]
《火珠林》：相传为唐宋年间麻衣道者所著的占卜书。
\stopbuffer


\startbuffer[408]
郭璞：晋代玄学家，善于占卜。
\stopbuffer


\startbuffer[409]
台政新经：国家司天台颁布的新的历法。
\stopbuffer


\startbuffer[410]
一盘子午：即子午盘，罗盘。
\stopbuffer


\startbuffer[411]
作戏：作耍，开玩笑。
\stopbuffer


\startbuffer[412]
掉嘴口讨春：耍嘴皮子算命。掉嘴口，掉弄唇舌，耍嘴皮子。讨春，算命，打卦。
\stopbuffer


\startbuffer[413]
点札：点名调遣。
\stopbuffer


\startbuffer[414]
人曹官：指主管人间事物的人官。人曹，人群。
\stopbuffer


\startbuffer[415]
业龙：孽龙，恶龙。
\stopbuffer


\startbuffer[416]
三象：日、月、星合称三象。
\stopbuffer


\startbuffer[417]
爇(ruò)：烧。
\stopbuffer


\startbuffer[418]
慧剑：佛教语。谓能斩断一切烦恼的智慧。此处为这种观念的具象化运用。
\stopbuffer


\startbuffer[419]
便殿：正殿以外的别殿，古时帝王休息、消闲之处。
\stopbuffer


\startbuffer[420]
对着(zhāo)：对弈。着，下棋时下一子或走一步。
\stopbuffer


\startbuffer[421]
一递一：一下一下轮流、交替的动作。
\stopbuffer


\startbuffer[422]
塌伏：倒伏，趴伏。
\stopbuffer


\startbuffer[423]
霜锋：明亮锐利的锋刃。
\stopbuffer


\startbuffer[424]
箝(qián)口：闭口。
\stopbuffer


\startbuffer[425]
具告：备文告发。
\stopbuffer


\startbuffer[426]
虚而又数(shuò)：中医术语。虚，指脉搏虚弱。数，指脉搏急促。
\stopbuffer


\startbuffer[427]
十动一代：中医术语。十次脉搏中有一次紊乱，是病危的症状。
\stopbuffer


\startbuffer[428]
着然：着实，实在。
\stopbuffer


\startbuffer[429]
金瓜钺斧：金瓜，古代卫士所执的一种兵仗，棒端呈瓜形，铜制，金色。钺斧，圆刃大斧。
\stopbuffer


\startbuffer[430]
狮蛮：古代武官腰带钩上饰有狮子、蛮王的形象，因以指武官腰带。
\stopbuffer


\startbuffer[431]
氅(chǎng)：大衣，外套。
\stopbuffer


\startbuffer[432]
亚赛垒荼：指容貌好似郁垒和神荼。亚赛，类似，好似。垒荼，郁垒、神荼，上古传说中的神人，后世以为门神。
\stopbuffer


\startbuffer[433]
酆(fēng)都：道教传说中罗酆山洞天六宫为鬼神治事之所，后人以四川省酆都附会，认为是阴曹地府所在之处。
\stopbuffer


\startbuffer[434]
梓宫：皇帝、皇后的棺材。
\stopbuffer


\startbuffer[435]
犀角：指犀角带，饰有犀角的腰带，非品官不能用。
\stopbuffer


\startbuffer[436]
牙笏(hù)：象牙手板。笏，古代大臣上朝拿着的手板，上面可以记事。
\stopbuffer


\startbuffer[437]
三曹对案：诉讼中原告、被告、证人三方一同会审对质。
\stopbuffer


\startbuffer[438]
阳曹：指阳间，人世间。相对『阴曹』而言。
\stopbuffer


\startbuffer[439]
清教：高明的教诲。对人的意见的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[440]
耿耿：明亮的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[441]
迎迓(yà)：犹迎接。
\stopbuffer


\startbuffer[442]
轮藏：转轮藏，能旋转的藏置佛经的书架。设机轮，可旋转，故名。这里指轮回。
\stopbuffer


\startbuffer[443]
一首：一幅。
\stopbuffer


\startbuffer[444]
引魂幡：丧葬时用以招引鬼魂的旗子，呈垂直悬挂状。
\stopbuffer


\startbuffer[445]
哨：喷。
\stopbuffer


\startbuffer[446]
猖亡：恶鬼。一说同『苍茫』。
\stopbuffer


\startbuffer[447]
急脚子：急行传送书信或探送情报的人。
\stopbuffer


\startbuffer[448]
㪥(zhā)：手指张开后拇指和中指(或小指)间的距离。
\stopbuffer


\startbuffer[449]
钧语：对长官话语的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[450]
浮沤(ōu)：水面上的泡沫，常比喻变化无常的世事和短暂的生命。沤，水泡。
\stopbuffer


\startbuffer[451]
白蚁阵残：即『南柯一梦』的典故。广陵人淳于棼梦中成为槐安国驸马，任南柯郡太守，历尽荣辱。醒后发现自己躺在大槐树下，槐安国是树上的大蚁穴，南柯郡是另一个小蚁穴。
\stopbuffer


\startbuffer[452]
阴骘(zhì)：阴德。
\stopbuffer


\startbuffer[453]
六道轮回：佛教语。轮回的六去处，天道、人道、阿修罗道、畜生道、饿鬼道和地狱道。
\stopbuffer


\startbuffer[454]
霞帔(pèi)：以云霞为服。帔，帔肩。
\stopbuffer


\startbuffer[455]
金鱼：即金鱼符。金质的鱼符，唐代高官佩戴，用以表示品级身份。
\stopbuffer


\startbuffer[456]
海骝马：海骝，蒙语的音译。
\stopbuffer


\startbuffer[457]
鞍韂(chàn)：鞍，马鞍。韂，垫在马鞍下，垂于马背两旁，以挡泥土的马具。
\stopbuffer


\startbuffer[458]
撮着脚：抓着脚。
\stopbuffer


\startbuffer[459]
渰(yān)：同『淹』。
\stopbuffer


\startbuffer[460]
梁冠：有横脊的礼冠，此处为孝帽。
\stopbuffer


\startbuffer[461]
彩女：身份较低的宫女。
\stopbuffer


\startbuffer[462]
理烈：持理刚正。
\stopbuffer


\startbuffer[463]
欺心：起坏心思。
\stopbuffer


\startbuffer[464]
无忧履：古时帝王所穿的鞋子。
\stopbuffer


\startbuffer[465]
托产：谓依托以生。
\stopbuffer


\startbuffer[466]
元龙：指皇帝。
\stopbuffer


\startbuffer[467]
十七宗：指唐太宗之后，唐朝有十七位称『宗』的皇帝。
\stopbuffer


\startbuffer[468]
家缘：家业，家产。
\stopbuffer


\startbuffer[469]
黄钱：旧时用黄表纸折成，焚化给鬼神的纸钱。
\stopbuffer


\startbuffer[470]
害黄病：指皇宫多用黄色装饰，像得了黄疸病一般。
\stopbuffer


\startbuffer[471]
妆奁(lián)：嫁妆。
\stopbuffer


\startbuffer[472]
乌盆：瓦盆。
\stopbuffer


\startbuffer[473]
烧纸记库：古时认为生前焚烧纸钱，可寄存在阴间钱库中，供死后使用。
\stopbuffer


\startbuffer[474]
生祠：为活人建立的祠庙。
\stopbuffer


\startbuffer[475]
上疏止浮图：进呈废除佛教的奏章。历史上傅奕曾写《请除释教疏》。上疏，进呈奏章。浮图，也作『浮屠』，佛教语，指佛，佛教，也指宝塔。
\stopbuffer


\startbuffer[476]
三涂：即三途。六道轮回中的火途(地狱道)、血途(畜生道)、刀途(饿鬼道)。
\stopbuffer


\startbuffer[477]
年祚：指立国的年数。
\stopbuffer


\startbuffer[478]
桑门：即沙门，指僧侣。
\stopbuffer


\startbuffer[479]
舞蹈：臣下朝见君上时的礼节。
\stopbuffer


\startbuffer[480]
僧纲：一种僧官名。
\stopbuffer


\startbuffer[481]
毗卢帽：一种绣有毗卢佛像的帽子。亦泛称僧帽。
\stopbuffer


\startbuffer[482]
阇(shé)黎：也作『阇梨』，梵语『阿阇梨』的省称。意谓高僧，亦泛指僧。
\stopbuffer


\startbuffer[483]
功德：这里指功德幡。
\stopbuffer


\startbuffer[484]
前后三：佛教禅宗机语『前三三后三三』的省称，出自《五灯会元》。
\stopbuffer


\startbuffer[485]
五卫：元代有右卫、左卫、中卫、前卫、后卫五军，掌宿卫扈从，兼屯田。
\stopbuffer


\startbuffer[486]
鹗荐鹰扬：指文官贤良，武官威风。鹗荐，表示举荐贤才。鹰扬，威武貌。
\stopbuffer


\startbuffer[487]
介福：大福。
\stopbuffer


\startbuffer[488]
降：『降真香』的省称。烧之烟直上，能入药。传说能降神。亦名鸡骨香、紫藤香。
\stopbuffer


\startbuffer[489]
拔孤魂：此处指超度孤魂野鬼。
\stopbuffer


\startbuffer[490]
六趣：即六道。
\stopbuffer


\startbuffer[491]
清都绛阙：亦作『清都紫微』，传说中天帝所居之宫阙。
\stopbuffer


\startbuffer[492]
丹衷：赤诚之心。
\stopbuffer


\startbuffer[493]
村钞：犹言臭钱。村，粗俗。
\stopbuffer


\startbuffer[494]
头踏：古代官员出行时，走在前面的仪仗。
\stopbuffer


\startbuffer[495]
三宝：佛教语。指佛、法、僧。
\stopbuffer


\startbuffer[496]
随喜：佛教语。此处谓见到他人行善而生欢喜之意。
\stopbuffer


\startbuffer[497]
黄门官：戏曲小说中负责皇宫宿卫、门户值守、随皇帝出行的宦官。
\stopbuffer


\startbuffer[498]
大鹏吞噬之灾：佛教认为大鹏金翅鸟以龙为食，佛经载佛将皂衣分给众龙王，只需一丝一缕，就可避免被吞噬。
\stopbuffer


\startbuffer[499]
七佛：佛教语。谓释迦牟尼及其先出世的六佛。
\stopbuffer


\startbuffer[500]
筘(kòu)：织布机机件，状如梳子。
\stopbuffer


\startbuffer[501]
斗：拼合，凑。
\stopbuffer


\startbuffer[502]
本体：佛教称诸法的根本自体或与应身相对的法身。
\stopbuffer


\startbuffer[503]
销金锁：指用金线锁边。销金，嵌金色线。
\stopbuffer


\startbuffer[504]
四生：佛教分世界众生为四类：一曰胎生，如人畜；二曰卵生，如禽鸟鱼鳖；三曰湿生，如某些昆虫；四曰化生，无所依托，唯借业力而忽然出现者，如诸天与地狱及劫初众生。
\stopbuffer


\startbuffer[505]
人天：六道中的人道和天道，泛指众生。
\stopbuffer


\startbuffer[506]
庄严：佛教谓以福德等净化身心。有戒、三昧、智慧、陀罗尼四种庄严。
\stopbuffer


\startbuffer[507]
青骨：指仙骨。
\stopbuffer


\startbuffer[508]
罗卜：即目连。释迦牟尼的弟子，曾通过法力和功德拯救堕入饿鬼道的母亲。
\stopbuffer


\startbuffer[509]
福田：佛教语。佛教以为供养布施、行善修德能受福报，犹如播种田亩有秋收之利，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[510]
端的：到底，究竟。
\stopbuffer


\startbuffer[511]
光禄寺：官署名，唐以后专司膳食。明代光禄寺主管宫中宴饮、日常膳食等。
\stopbuffer


\startbuffer[512]
讽：诵读，诵念。
\stopbuffer


\startbuffer[513]
兜罗：一种绵，梵语音译。出自云南等地。
\stopbuffer


\startbuffer[514]
阿罗：即阿罗汉。小乘佛教理想中的最高果位。亦称修得小乘果的人。
\stopbuffer


\startbuffer[515]
夸官：士子考中进士或官员升迁时，排列鼓乐仪仗游街，谓之『夸官』。
\stopbuffer


\startbuffer[516]
以一七继七七：水陆大会分为七段，共七七四十九天。
\stopbuffer


\startbuffer[517]
失瞻：客套语。谓失于瞻仰拜候。
\stopbuffer


\startbuffer[518]
浑俗和光：谓不露锋芒，与世无争。
\stopbuffer


\startbuffer[519]
无量寿身：无量寿原为阿弥陀佛的意译。此处取字面意，指长生不老。
\stopbuffer


\startbuffer[520]
无来无去：此处为无生无灭之意。
\stopbuffer


\startbuffer[521]
颂子：偈颂。佛经中的唱颂词。
\stopbuffer


\startbuffer[522]
牒：公文，证件。
\stopbuffer


\startbuffer[523]
山门：佛寺的外门。
\stopbuffer


\startbuffer[524]
人专吉星：道教『九星择日法』认为天有九星，其中之一的『人专』为吉星。
\stopbuffer


\startbuffer[525]
银騔的马：即银騔马。一种蒙古名白马。
\stopbuffer


\startbuffer[526]
三藏：梵文意译。佛教经典的总称，分经、律、论三部分。通晓三藏的僧人，称三藏法师。
\stopbuffer


\startbuffer[527]
素酒：指酒精度数低，饮后不至醉的酒。
\stopbuffer


\startbuffer[528]
大有：《周易》的一卦。象征大和多。也指丰收。
\stopbuffer


\startbuffer[529]
砧(zhēn)韵：捣衣声的美称。砧，捣衣石。
\stopbuffer


\startbuffer[530]
法轮：佛教语。谓佛说法，圆通无碍，运转不息，能摧破众生的烦恼。
\stopbuffer


\startbuffer[531]
促趱(zǎn)行程：催促赶快上路。趱，加快，赶快。
\stopbuffer


\startbuffer[532]
宵碎：细碎。
\stopbuffer


\startbuffer[533]
整治：办理。
\stopbuffer


\startbuffer[534]
心忙：心急。
\stopbuffer


\startbuffer[535]
东海黄公：传说东海有人名黄公，能用法术降服老虎。
\stopbuffer


\startbuffer[536]
夯(bèn)：笨，呆。
\stopbuffer


\startbuffer[537]
符吉梦：喜梦的象征。古人认为梦到熊是生男之兆。符，征兆。吉梦，生男育女的喜梦。
\stopbuffer


\startbuffer[538]
谕时：告知时间。此处指熊冬眠预示冬天来临。
\stopbuffer


\startbuffer[539]
牯(gǔ)：俗称阉割过的公牛，亦泛指牛。
\stopbuffer


\startbuffer[540]
牸(zì)：母牛。
\stopbuffer


\startbuffer[541]
特：公牛。
\stopbuffer


\startbuffer[542]
守素：保持平素的志愿。此处指吃素。
\stopbuffer


\startbuffer[543]
随时：顺应时势；切合时宜。此处指饮食跟随时令。
\stopbuffer


\startbuffer[544]
啯啅(guō zhuo)：象声词。吞咽之声。
\stopbuffer


\startbuffer[545]
失落：谓迷路流落。
\stopbuffer


\startbuffer[546]
元明：佛教语。谓众生固有的清净光明的本性。
\stopbuffer


\startbuffer[547]
自分：自料，自以为。
\stopbuffer

\startbuffer[548]
灾迍(zhūn)：同『灾屯』。灾难，祸患。
\stopbuffer


\startbuffer[549]
叵(pǒ)罗：织物名。产自甘肃一带，用羊绒毛织成，常用作猎人的服饰。
\stopbuffer


\startbuffer[550]
吊客：凶神。流年十二神之一。主有疾病、哀泣等事。
\stopbuffer


\startbuffer[551]
河奎：即河魁。六壬占卜法中十二神的二月神，为凶神。
\stopbuffer


\startbuffer[552]
太保：对绿林好汉的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[553]
山虫：老虎的别称。
\stopbuffer


\startbuffer[554]
膂(lǚ)力：体力。膂，脊梁。
\stopbuffer


\startbuffer[555]
哏(hěn)：同『狠』。
\stopbuffer


\startbuffer[556]
浼(měi)：恳托，请求。
\stopbuffer


\startbuffer[557]
点剁：指剁成碎块的肉。
\stopbuffer


\startbuffer[558]
干巴：干硬的食物，指肉干。
\stopbuffer


\startbuffer[559]
短头经：篇幅很短的经文。
\stopbuffer


\startbuffer[560]
揭斋之咒：僧人用饭前所念的咒语。
\stopbuffer


\startbuffer[561]
腌脏：同『肮脏』。
\stopbuffer


\startbuffer[562]
呢呢痴痴：形容温驯自在的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[563]
口业：佛教语。佛教以身、口、意为三业。下文『净身心』指身、意二业。佛教徒正式诵经前，须念《净三业真言》。
\stopbuffer


\startbuffer[564]
荐亡疏：超度的祷文。荐亡，指为死者念经或做佛事，使其亡灵早日脱难超升。疏，僧道拜忏时所焚化的祈祷文。
\stopbuffer


\startbuffer[565]
苾蒭(bì chú)洗业：指佛为病比丘洗身的故事。佛经中记载贤提国有一病比丘，前生作恶多端，死后堕入地狱受苦，历经五百余世。复生为人，依旧重病缠身，身上臭秽，人不敢近。但因当年曾饶过一善人，即佛的前生，因此蒙得佛用神水为之洗浴，使其病愈。苾蒭，即比丘，俗称和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[566]
长者：指显贵的人。
\stopbuffer


\startbuffer[567]
合家儿：全家，全家人。
\stopbuffer


\startbuffer[568]
袂(mèi)：衣袖。
\stopbuffer


\startbuffer[569]
打挣：犹挣扎，用力支撑。
\stopbuffer


\startbuffer[570]
法身佛：佛教语。佛有法身、报身、化身三身。『法身』谓证得清净自性，成就一切功德之身，不生不灭，无形而随处现形，包含万象。
\stopbuffer


\startbuffer[571]
朔腮：犹缩腮。腮部凹陷。
\stopbuffer


\startbuffer[572]
薜(bì)萝：薜荔和女萝。皆野生植物，常攀缘于山野林木或屋壁之上。
\stopbuffer


\startbuffer[573]
灵山：灵鹫山。
\stopbuffer


\startbuffer[574]
劈手：谓出手迅捷。
\stopbuffer


\startbuffer[575]
赤淋淋：赤身露体，无衣着貌。
\stopbuffer


\startbuffer[576]
薅(hāo)：拔除。
\stopbuffer


\startbuffer[577]
扣鞴：谓装好鞍辔。
\stopbuffer


\startbuffer[578]
头陀：这里指行脚乞食的僧人。
\stopbuffer


\startbuffer[579]
踵谢：谓登门道谢。
\stopbuffer


\startbuffer[580]
剪尾：扫动尾巴。
\stopbuffer


\startbuffer[581]
囫囵：完整，整个儿。
\stopbuffer


\startbuffer[582]
自在：随意。
\stopbuffer


\startbuffer[583]
筇(qióng)：竹名。可以作杖。
\stopbuffer


\startbuffer[584]
谵(zhān)语：胡言乱语。
\stopbuffer


\startbuffer[585]
檀府：僧人对施主住宅的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[586]
犯：临，到。
\stopbuffer


\startbuffer[587]
脱体：脱身。
\stopbuffer


\startbuffer[588]
华宗：对同族或同姓者的美称。
\stopbuffer


\startbuffer[589]
直裰(duō)：僧袍。偏衫、裙子相缀合的长袍。
\stopbuffer


\startbuffer[590]
马面样的褶子：即马面裙。类似今百褶裙，裙面中间有一尺左右无褶的平面，称『马面』。
\stopbuffer


\startbuffer[591]
耳闭：耳背。
\stopbuffer


\startbuffer[592]
剪径：拦路抢劫。
\stopbuffer


\startbuffer[593]
『身本忧』等：此六人名化自佛教语『六贼』，即眼、耳、鼻、舌、意、身六根，可以产生喜、怒、爱、思、欲、忧的烦恼。佛教谓六根妄逐尘境，如贼劫财。
\stopbuffer


\startbuffer[594]
撞祸：闯祸，惹事生非。
\stopbuffer


\startbuffer[595]
白客：清白无罪的人。
\stopbuffer


\startbuffer[596]
绪咶(guō)：犹絮叨。咶，同『聒』，嘈杂，吵闹。
\stopbuffer


\startbuffer[597]
撮土焚香：指旧时人在野外撮土代替香炉，烧香敬神。撮土，用手把土聚拢成堆。
\stopbuffer


\startbuffer[598]
恳恳：诚挚殷切貌。
\stopbuffer


\startbuffer[599]
惩创：惩戒；警戒。
\stopbuffer


\startbuffer[600]
圯(yí)桥：传说秦末张良在此遇一老父，授其《太公兵法》。
\stopbuffer


\startbuffer[601]
赤松子：传为上古神仙。
\stopbuffer


\startbuffer[602]
裁处：裁决处置。
\stopbuffer


\startbuffer[603]
海藏：此处指龙宫。
\stopbuffer


\startbuffer[604]
竖蜻蜓：指倒立。
\stopbuffer


\startbuffer[605]
鸥鹭相忘：即鸥鹭忘机。古时海上有好鸥者，每日从鸥鸟游，鸥鸟至者以百数。其父令取来玩之。次日至海上，鸥鸟舞而不下。谓无机心者则异类亦与之相亲。后喻指淡泊隐居。
\stopbuffer


\startbuffer[606]
高埠(bù)：高土丘。
\stopbuffer


\startbuffer[607]
溜缰：指驴、马等脱掉缰绳。
\stopbuffer


\startbuffer[608]
不济：不顶用。
\stopbuffer


\startbuffer[609]
护驾伽蓝：佛教寺院中的护法神。佛典原谓有美音、梵音、雷音、师子等十八神护伽蓝。
\stopbuffer


\startbuffer[610]
招声：应声，答话。
\stopbuffer


\startbuffer[611]
犯对：作对。
\stopbuffer


\startbuffer[612]
抢白：奚落，指责。
\stopbuffer


\startbuffer[613]
搪：抵御，抵挡。
\stopbuffer


\startbuffer[614]
草科：草窠，草丛。
\stopbuffer


\startbuffer[615]
三尸神咋(zhà)：三尸神，道教称在人体内作祟的三位神。咋，借作『炸』，爆发，激怒。
\stopbuffer


\startbuffer[616]
孤拐：脚踝，脚腕两旁突起的部分。
\stopbuffer


\startbuffer[617]
混元上真：指吸收天地元气而成的真仙。混元，天地元气。上真，真仙。
\stopbuffer


\startbuffer[618]
向年：往年。
\stopbuffer


\startbuffer[619]
侮手：交手，过手。指搏斗。
\stopbuffer


\startbuffer[620]
争持：争斗、争执而不相让。
\stopbuffer


\startbuffer[621]
七佛之师：佛教中七佛之师是文殊菩萨，曾助过去七佛成就佛果。此处为小说的挪用。
\stopbuffer


\startbuffer[622]
赤尻：红屁股。指猴子。常作骂人语。
\stopbuffer


\startbuffer[623]
魔头：对头，克星。
\stopbuffer


\startbuffer[624]
瑜伽：佛教的一个宗派。
\stopbuffer


\startbuffer[625]
作做：当作，算作。
\stopbuffer


\startbuffer[626]
项下明珠：传说生在龙颈下的明珠。
\stopbuffer


\startbuffer[627]
毛片：毛色。
\stopbuffer


\startbuffer[628]
横骨：指舌骨。口衔横骨，即不随意吐人言。
\stopbuffer


\startbuffer[629]
信心：诚心。
\stopbuffer


\startbuffer[630]
刬(chǎn)马：无鞍辔之马。
\stopbuffer


\startbuffer[631]
眼乖：眼尖，眼力好。
\stopbuffer


\startbuffer[632]
迍邅(zhān)：处境不利，困顿。
\stopbuffer


\startbuffer[633]
下梢：将来，以后。
\stopbuffer


\startbuffer[634]
庙祝：庙宇中管香火的人。
\stopbuffer


\startbuffer[635]
衬屉缰笼：衬屉，即鞍鞯，马鞍下的垫子。缰，缰绳。笼，即辔头。
\stopbuffer


\startbuffer[636]
云扇：鞍翅，鞍桥下两侧的扇形板。
\stopbuffer


\startbuffer[637]
两垂：垂在马鞍两侧的缨穗装饰。
\stopbuffer


\startbuffer[638]
皮丁儿寸扎：用细皮条一寸寸扎制。
\stopbuffer


\startbuffer[639]
挽手儿：马鞭。
\stopbuffer


\startbuffer[640]
问讯：问候。也指僧尼等向人合掌致敬。
\stopbuffer


\startbuffer[641]
柳眼：早春初生的柳叶如人睡眼初展，因以为称。
\stopbuffer


\startbuffer[642]
三山门：佛教将寺院比作涅槃，须由『三解脱门』进入，故其门常有三，称三门殿或山门殿。
\stopbuffer


\startbuffer[643]
祇(qí)园：祇树给孤独园。印度佛教圣地之一。后用为佛寺的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[644]
招提：四方之僧称招提僧，四方僧之住处称为招提僧坊。
\stopbuffer


\startbuffer[645]
娑罗：佛在印度阿利罗跋提河边的娑罗树下入灭。印度佛教圣地。
\stopbuffer


\startbuffer[646]
一众：即一个。众，这里作量词，专饰僧人。
\stopbuffer


\startbuffer[647]
道人：佛寺中打杂的人。
\stopbuffer


\startbuffer[648]
铺胸纳地：一种上半身贴近地面的跪拜礼，表示虔敬与隆重。
\stopbuffer


\startbuffer[649]
院主：寺监。寺院的高级管理人员。后以院主称方丈，改院主为寺监，俗称当家。
\stopbuffer


\startbuffer[650]
偏衫：一种僧尼服装。开脊接领，斜披在左肩上，类似袈裟。
\stopbuffer


\startbuffer[651]
骊山老母：古代神话中的女仙，为老妇人形象。文中也作『黎山老母』。
\stopbuffer


\startbuffer[652]
樗(chū)朽：腐朽的樗木，喻无用之人。自谦辞。樗，木名，即臭椿，喻无用之材。
\stopbuffer


\startbuffer[653]
幸童：贴身的童仆。
\stopbuffer


\startbuffer[654]
法蓝：即珐琅。一种涂于金属器上的釉面装饰，如搪瓷、景泰蓝等均为珐琅制品。
\stopbuffer


\startbuffer[655]
污眼：弄脏眼睛。言不值得一看。
\stopbuffer


\startbuffer[656]
穿花纳锦：以穿纱的方法做成的刺绣花样。
\stopbuffer


\startbuffer[657]
管整：包办打理。
\stopbuffer


\startbuffer[658]
发过了：指发达过了。
\stopbuffer


\startbuffer[659]
房头：僧人的师徒支系，一支系为一房头。
\stopbuffer


\startbuffer[660]
嚣：方言。犹薄。
\stopbuffer


\startbuffer[661]
马、赵、温、关：道教四大元帅，分别为马灵耀、赵公明、温琼、关羽。
\stopbuffer


\startbuffer[662]
控背：弯着背。控，弯曲。
\stopbuffer


\startbuffer[663]
相应：相宜。此处指合算，便宜。
\stopbuffer


\startbuffer[664]
调嘴：耍嘴皮子。
\stopbuffer


\startbuffer[665]
南方三炁：道教的火神。
\stopbuffer


\startbuffer[666]
回禄：上古传说中的火神。
\stopbuffer


\startbuffer[667]
燧人：燧人氏，传说中的古帝王。钻木取火的发明者。
\stopbuffer


\startbuffer[668]
槅(ɡé)扇：一种一对对相连的门，装饰雕花格子，门背糊纸或装玻璃。槅，窗上格子。
\stopbuffer


\startbuffer[669]
上下房：规模较大的寺院通常有上下院之分。上院居住资历较老、专意修行的僧人，下院受上院管辖，负责世俗佛事和日常管理。
\stopbuffer


\startbuffer[670]
选剥：犹跣剥。脱光。
\stopbuffer


\startbuffer[671]
焜(kūn)耀：照耀；辉煌。焜，明亮，光耀。
\stopbuffer


\startbuffer[672]
奉承：侍奉。
\stopbuffer


\startbuffer[673]
供奉：侍奉，伺候。
\stopbuffer


\startbuffer[674]
老剥皮：骂人话。犹言该死的，该杀的。
\stopbuffer


\startbuffer[675]
抟砂炼汞：指用朱砂、水银来提炼仙丹。抟，聚集。砂，朱砂。汞，水银。
\stopbuffer


\startbuffer[676]
白雪黄芽：道教语。白雪，指水银。黄芽，从铅里炼出的精华。
\stopbuffer


\startbuffer[677]
母难之日：即生日。
\stopbuffer


\startbuffer[678]
道官：对僧道的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[679]
槎(chá)：树杈。
\stopbuffer


\startbuffer[680]
軃(duǒ)：下垂。
\stopbuffer


\startbuffer[681]
筑煤：制墨的工序，用杵将煤捣细。筑，捣。煤，古代烧松枝聚松烟为煤。
\stopbuffer


\startbuffer[682]
刷炭：制墨的工序，在竹棚内燃烧松枝，刷取附着在棚顶的煤烟。
\stopbuffer


\startbuffer[683]
海口浪言：说大话。
\stopbuffer


\startbuffer[684]
大品：指佛经之全本或繁本，与节略本的『小品』相对。此处指传授完全的道法。
\stopbuffer


\startbuffer[685]
日月坎离交：日与离、月与坎，分别是元神、元气的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[686]
无漏：佛教语。谓涅槃、菩提和断绝一切烦恼根源之法。漏，烦恼。
\stopbuffer


\startbuffer[687]
活该：活了有。该，有，拥有。
\stopbuffer


\startbuffer[688]
阴棍手：一种枪法招式。
\stopbuffer


\startbuffer[689]
白虎爬山、黄龙卧道：白虎探爪，棍法招式。黄龙卧道，枪法招式。
\stopbuffer


\startbuffer[690]
管情：包管。
\stopbuffer


\startbuffer[691]
侍生：明清官场中后辈对前辈的自称。一般用于名帖。
\stopbuffer


\startbuffer[692]
上人：对和尚的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[693]
回禄之难：指火灾。
\stopbuffer


\startbuffer[694]
花酌：赏花饮酒的宴席。
\stopbuffer


\startbuffer[695]
奉扳(pān)：奉，敬辞。扳，高攀。
\stopbuffer


\startbuffer[696]
是荷：意谓对你的帮助或恩惠表示感谢。多用于书信的末尾。
\stopbuffer


\startbuffer[697]
服气：吐纳。道家养生延年之术。
\stopbuffer


\startbuffer[698]
纻(zhù)丝：即缎。袢(pàn)袄：一种有衬里的对襟夹衣。
\stopbuffer


\startbuffer[699]
鸦青：暗青色。
\stopbuffer


\startbuffer[700]
乌角软巾：乌角巾。葛制黑色有折角的头巾。常为隐士所戴。
\stopbuffer


\startbuffer[701]
皂靴：黑色高帮、白色厚底的鞋子，旧时官绅所穿。
\stopbuffer


\startbuffer[702]
华翰：对他人来信的美称。
\stopbuffer


\startbuffer[703]
小校：低级武官名。亦指小卒。
\stopbuffer


\startbuffer[704]
绰(chāo)着经儿：绰经，顺着线索，趁着话头。绰，顺，趁。
\stopbuffer


\startbuffer[705]
风信：信息，消息。
\stopbuffer


\startbuffer[706]
留云下院：指神仙可以暂时驻留的香火院。
\stopbuffer


\startbuffer[707]
放刁：耍无赖，用狡猾的手段使人为难。
\stopbuffer


\startbuffer[708]
便益：方便，便利。
\stopbuffer


\startbuffer[709]
了劣：了结。指死亡。
\stopbuffer


\startbuffer[710]
贽(zhì)见：见面礼。贽，初次见人时所执的礼物。
\stopbuffer


\startbuffer[711]
勾头：拘票，缉拿犯人的凭证。
\stopbuffer


\startbuffer[712]
计较：计策，打算，主张。
\stopbuffer


\startbuffer[713]
遭瘟：遭受祸害，倒霉。
\stopbuffer


\startbuffer[714]
熟嘴：能说会道。
\stopbuffer


\startbuffer[715]
步虚：指凌空步行。
\stopbuffer


\startbuffer[716]
『三三勾』二句：言晋葛洪、汉少翁炼丹之事。三三为九，指丹要精炼九次。勾漏，山名，葛洪炼丹处。六六为三十六，炼丹常用三十六这个数字，如三十六时辰等。商，计算。
\stopbuffer


\startbuffer[717]
铄(shuò)：熔化金属。
\stopbuffer


\startbuffer[718]
牟尼：牟尼珠，也作『摩尼珠』，宝珠。
\stopbuffer


\startbuffer[719]
岑(cén)：小而高的山。
\stopbuffer


\startbuffer[720]
鄙意：谦辞，称自己的意见。
\stopbuffer


\startbuffer[721]
觑(qù)定：看准。
\stopbuffer


\startbuffer[722]
理起四平：武术练功的一种动作。纵身跃起，四肢挺直，仰身跌下。又作『跌四平』。
\stopbuffer


\startbuffer[723]
耽阁：义同『耽搁』，文中也作『担阁』。
\stopbuffer


\startbuffer[724]
一灵不损：一个生灵都不杀害。
\stopbuffer


\startbuffer[725]
公道：的确，实在。
\stopbuffer


\startbuffer[726]
愿心儿：发下的心愿；亦指对神佛祈求时许下的酬谢。
\stopbuffer


\startbuffer[727]
散了福：旧时祭祀后，将祭祀食品分给众人，叫『散福』。
\stopbuffer


\startbuffer[728]
骢(cōng)：青白色的马。
\stopbuffer


\startbuffer[729]
金线：比喻初生柳条。
\stopbuffer


\startbuffer[730]
爨(cuàn)：灶。
\stopbuffer


\startbuffer[731]
裩(kūn)：有裆的裤子。
\stopbuffer


\startbuffer[732]
清气：犹闲气。
\stopbuffer


\startbuffer[733]
支吾：抗拒。
\stopbuffer


\startbuffer[734]
老女儿：最小的女儿。
\stopbuffer


\startbuffer[735]
纥剌(gē là)星：喻指找麻烦的人。纥剌，绊人的土块。
\stopbuffer


\startbuffer[736]
凑四合六：四和六加在一起是十。形容一拍即合，十分凑巧。
\stopbuffer


\startbuffer[737]
带累：连累。
\stopbuffer


\startbuffer[738]
马台：旧时高门大户前供上下马的石台。
\stopbuffer


\startbuffer[739]
慢皮：顽劣，不听话。吴地方言。
\stopbuffer


\startbuffer[740]
干净：完全。
\stopbuffer


\startbuffer[741]
谆谆：啰嗦，絮絮不休貌。
\stopbuffer


\startbuffer[742]
家怀：不见外，不客套。
\stopbuffer


\startbuffer[743]
小价(jiè)：亦作『小介』，仆人，对己仆的谦称。价，被派遣传递信息或供役使的人。
\stopbuffer


\startbuffer[744]
替：被。
\stopbuffer


\startbuffer[745]
作耗：指妖物作怪。耗，祸乱，祸祟。
\stopbuffer


\startbuffer[746]
掠：梳理。
\stopbuffer


\startbuffer[747]
尘淄(zī)：灰尘，尘垢。淄，染黑，污染意。
\stopbuffer


\startbuffer[748]
蹙蹙(cù)：皱眉，忧惧不安貌。
\stopbuffer


\startbuffer[749]
喙(huì)：嘴。
\stopbuffer


\startbuffer[750]
梭布：家庭木机所织之布。
\stopbuffer


\startbuffer[751]
漫头一料：顺着头一摔。漫，顺。料，通『撂』，扔，甩。
\stopbuffer


\startbuffer[752]
出个恭：俗称入厕。古代科举考场中设有『出恭』『入敬』牌，考生入厕须领牌，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[753]
趁心：即称心，符合心愿。趁，通『称』。
\stopbuffer


\startbuffer[754]
姨夫：妻子姐妹的丈夫。
\stopbuffer


\startbuffer[755]
刚鬣(liè)：古代祭祀所用猪的专称。一说为豪猪。
\stopbuffer


\startbuffer[756]
荡魔祖师：即真武大帝。宋代以来的民间信仰，真武将军和天蓬元帅同为北极四圣之一。
\stopbuffer


\startbuffer[757]
磕：凸出。
\stopbuffer


\startbuffer[758]
辍(chuò)：中止，停止。
\stopbuffer


\startbuffer[759]
姹(chà)女：少女、美女。道教炼丹术常以婴儿、姹女代称铅和汞。
\stopbuffer


\startbuffer[760]
三花聚顶、五气朝元：皆为道教的修炼之法。
\stopbuffer


\startbuffer[761]
宪节：风宪官(监察执行法纪的官吏)所持的符节。
\stopbuffer


\startbuffer[762]
竭绝：尽，穷尽。
\stopbuffer


\startbuffer[763]
馕(nǎng)糠：吃糠。骂人话。馕，拼命地往嘴里塞食物。
\stopbuffer


\startbuffer[764]
茶红酒礼：旧俗婚姻娶嫁时，以茶礼、花红和酒为聘礼。
\stopbuffer


\startbuffer[765]
真犯：指情真罪实的犯人。
\stopbuffer


\startbuffer[766]
荧惑：火星；火神名。这里指火德星君。
\stopbuffer


\startbuffer[767]
软：使之不坚定，动摇。
\stopbuffer


\startbuffer[768]
捣碓(duì)：在碓臼中舂米。形容频频磕头。碓，木石做成的捣米器具。
\stopbuffer


\startbuffer[769]
拙荆：对自己妻子的谦称。
\stopbuffer


\startbuffer[770]
火居道士：有妻室的道士。
\stopbuffer


\startbuffer[771]
上盖：外衣，罩衫。
\stopbuffer


\startbuffer[772]
挂脚粮：旧时入赘女婿的长工钱。
\stopbuffer


\startbuffer[773]
浑家：妻子。旧时家中妻子主内，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[774]
伐毛：即『伐毛洗髓』的传说。谓仙人涤除尘垢，脱胎换骨。
\stopbuffer


\startbuffer[775]
琴堂：州、府、县署的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[776]
主簿：官名。主管文书，办理官府日常事务。
\stopbuffer


\startbuffer[777]
作御：统治，称王。御，统治，治理；指帝王之在位。
\stopbuffer


\startbuffer[778]
门户：指修行的门径。
\stopbuffer


\startbuffer[779]
喝风屙(ē)烟：吃进去的是风，排出来的是烟。犹言喝西北风。屙，排泄。
\stopbuffer


\startbuffer[780]
赃埋：犹栽赃，诬陷。
\stopbuffer


\startbuffer[781]
恨苦：犹痛苦。
\stopbuffer


\startbuffer[782]
斗篷：方言。斗笠。
\stopbuffer


\startbuffer[783]
厌钝：扫兴，不顺遂。
\stopbuffer


\startbuffer[784]
虎諕：吓唬。
\stopbuffer


\startbuffer[785]
好道：此处义犹好歹。将就，勉强。
\stopbuffer


\startbuffer[786]
别颏(kē)腮：瘪嘴。别，借用作『瘪』。颏，下巴。
\stopbuffer


\startbuffer[787]
俊刮：俊俏，漂亮。
\stopbuffer


\startbuffer[788]
灾愆(qiān)：罪孽招致的灾祸，灾殃。愆，罪过，过失。
\stopbuffer


\startbuffer[789]
踢天弄井：上天入地的事都能做。形容本事大，能力强。
\stopbuffer


\startbuffer[790]
打瓦：方言。倒楣，家业破落。
\stopbuffer


\startbuffer[791]
撞头：乱闯乱撞。
\stopbuffer


\startbuffer[792]
山恶人善：方言。指相貌丑陋，心地善良。
\stopbuffer


\startbuffer[793]
掬(jū)：掀，翘起。
\stopbuffer


\startbuffer[794]
令嗣：称对方儿子的敬辞。
\stopbuffer


\startbuffer[795]
汤：碰到，撞到。
\stopbuffer


\startbuffer[796]
滴答：指言语啰苏。
\stopbuffer


\startbuffer[797]
发课：起课。旧时卜卦、占算法之一。
\stopbuffer


\startbuffer[798]
五爻(yáo)六爻：爻，组成八卦的基本符号。此处『五爻』谐音『无肴』，是猪八戒打趣之语。
\stopbuffer


\startbuffer[799]
不虞：意料之外的事。
\stopbuffer


\startbuffer[800]
哈话：傻话，丢人话。方言『哈』，傻子。
\stopbuffer


\startbuffer[801]
骨都都：腾涌貌。屹嶝嶝(dèng)：峻峭耸立貌。
\stopbuffer


\startbuffer[802]
泥泥蚩蚩(chī)：同『呢呢痴痴』。蚩蚩，敦厚貌。
\stopbuffer


\startbuffer[803]
巴：爬，攀登。
\stopbuffer


\startbuffer[804]
扑轳轳、掬造字造字(lǜ)：皆为象声词。
\stopbuffer


\startbuffer[805]
磨担：将扁担换肩的动作。
\stopbuffer


\startbuffer[806]
空头：无根据，没来由。
\stopbuffer


\startbuffer[807]
渍：滑，溜。
\stopbuffer


\startbuffer[808]
眼膛：眼眶。
\stopbuffer


\startbuffer[809]
媸(chī)：丑陋，丑恶。
\stopbuffer


\startbuffer[810]
搠(shuò)：刺，戳。
\stopbuffer


\startbuffer[811]
案酒：也作『按酒』。下酒，下酒菜。
\stopbuffer


\startbuffer[812]
撒：塞、系。
\stopbuffer


\startbuffer[813]
劣蹶(jué)：乖戾，顽劣，不驯顺。
\stopbuffer


\startbuffer[814]
稳便：恰当，方便，稳妥。
\stopbuffer


\startbuffer[815]
起倒：高低，好歹，轻重。
\stopbuffer


\startbuffer[816]
对命：抵命。
\stopbuffer


\startbuffer[817]
鄙猥：丑陋矮小。
\stopbuffer


\startbuffer[818]
鐏(zūn)：戈柄下端的圆锥形金属套。
\stopbuffer


\startbuffer[819]
坫(diàn)：土台。
\stopbuffer


\startbuffer[820]
真武龟蛇、梓潼骡子：真武大帝的护法神将龟蛇；梓潼真君的坐骑白螺。
\stopbuffer


\startbuffer[821]
先生：对医生的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[822]
苍头：指奴仆。
\stopbuffer


\startbuffer[823]
『夹脑风』等：皆是猪八戒的玩笑语。夹脑风，傻而疯癫，精神不正常。羊耳风，又叫羊儿风、羊角风、羊癫风，即癫痫。大麻风，即麻风。头风，头痛。
\stopbuffer


\startbuffer[824]
明杖儿：盲人探路的手杖。旧时盲人从事相面、算卦等业，人称先生。故八戒以此打趣。
\stopbuffer


\startbuffer[825]
躲门户：为躲避徭役和杂税而离家逃亡，称为『躲门户』。
\stopbuffer


\startbuffer[826]
里长：一里之长。里，古代地方行政组织。
\stopbuffer


\startbuffer[827]
扯架子：骄傲自大，虚张声势。
\stopbuffer


\startbuffer[828]
点化：指用法术使物变化。
\stopbuffer


\startbuffer[829]
钻疾：灵活，机灵。
\stopbuffer


\startbuffer[830]
疙疸(gē da)：即疙瘩。
\stopbuffer


\startbuffer[831]
磨：摇，挥动。
\stopbuffer


\startbuffer[832]
庞眉：眉毛黑白杂色。形容年老的样子。庞，用同『庬』(máng)，乱，杂。
\stopbuffer


\startbuffer[833]
去来人：过来人。
\stopbuffer


\startbuffer[834]
李长庚：长庚即太白金星。民间传说李白出生时，其母梦见金星入怀，说太白金星姓李。
\stopbuffer


\startbuffer[835]
班首：班列之首。指寺院的高层僧人。
\stopbuffer


\startbuffer[836]
大火向西流：大火星向西方天空偏移，说明秋天到了。大火，星名。流，落下。
\stopbuffer


\startbuffer[837]
真字：即楷书。
\stopbuffer


\startbuffer[838]
造字(lóng)：兽名。
\stopbuffer


\startbuffer[839]
峥嵘：面貌凶恶的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[840]
戗(qiāng)：支撑。
\stopbuffer


\startbuffer[841]
榔杭：即榔槺，形容笨拙。
\stopbuffer


\startbuffer[842]
木母金公：道教炼丹术中分别代称汞、铅。
\stopbuffer


\startbuffer[843]
三千功满：道教认为行三千功善，可以成仙。
\stopbuffer


\startbuffer[844]
明华：仙宫名。此处指天宫。
\stopbuffer


\startbuffer[845]
虎头牌：犹虎符。刻有虎头形的牌子。元代俗称虎头牌。
\stopbuffer


\startbuffer[846]
典刑：正法，受死刑。
\stopbuffer


\startbuffer[847]
消停：从容，舒徐。
\stopbuffer


\startbuffer[848]
鲊(zhǎ)酱：鱼酱。鲊，用腌、糟等方法加工的鱼类食品，泛指腌制食品。
\stopbuffer


\startbuffer[849]
掐出水沫儿：指皮肤娇嫩，可以掐出水来。
\stopbuffer


\startbuffer[850]
走硝：指皮肉中的硝性流失，会变得干硬。
\stopbuffer


\startbuffer[851]
丧门：丧门星。星命家以为一岁十二辰都随着善神和凶煞，叫丛辰，丧门是凶煞之一。
\stopbuffer


\startbuffer[852]
崖坎：山坡。这里指岸边的平地。
\stopbuffer


\startbuffer[853]
哭丧杖：即哭丧棒。旧时出殡时孝子所持的哀杖。亦用来贬称其他棍棒，以诟骂持棒者。
\stopbuffer


\startbuffer[854]
娑罗派：娑罗树的一根枝。宋代以后民间传说月中桂树为娑罗树。派，分枝。
\stopbuffer


\startbuffer[855]
玠(jiè)：大圭，一种礼器。此处指玉饰。
\stopbuffer


\startbuffer[856]
木母克刀圭：木母，此处指猪八戒。刀圭，原指量中药的匙，此处指沙和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[857]
沃(wò)：淹。
\stopbuffer


\startbuffer[858]
头直上：头顶上。
\stopbuffer


\startbuffer[859]
赊：长，远。
\stopbuffer


\startbuffer[860]
兜：指勒马。
\stopbuffer


\startbuffer[861]
『木母金公』二句：小说中常以『木母』指代猪八戒，以『金公』指代孙悟空，『黄婆』指代沙和尚，学界对此有多种解释，大体与五行和道教观念有关。
\stopbuffer


\startbuffer[862]
『咬开铁弹』句：铁弹，佛教喻无法明心见性。咬开铁弹，喻顿悟。消息，奥妙，真谛。
\stopbuffer


\startbuffer[863]
性海：佛教语。指真如之理性深广如海。
\stopbuffer


\startbuffer[864]
累坠：同『累赘』。
\stopbuffer


\startbuffer[865]
䉭(liè)：巡铺床的竹垫，竹席。
\stopbuffer


\startbuffer[866]
攀：牵扯。
\stopbuffer


\startbuffer[867]
大达赸(shàn)步：指大踏步走。达，踏。赸，走。
\stopbuffer


\startbuffer[868]
围圜(huán)：围墙。圜，围绕。
\stopbuffer


\startbuffer[869]
早是：幸亏，幸好。
\stopbuffer


\startbuffer[870]
过当：生活过得去，有家产。
\stopbuffer


\startbuffer[871]
石鼓：旧时人家大门两旁的鼓形大石。
\stopbuffer


\startbuffer[872]
帘栊高控：指窗帘高高垂下。帘栊，窗帘和窗牖，泛指门窗的帘子。控，下垂。
\stopbuffer


\startbuffer[873]
饧(xíng)眼：目光凝滞、蒙眬，半睁半闭的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[874]
官绿：正绿色，纯绿色。
\stopbuffer


\startbuffer[875]
时样造字(dí)髻：时样，流行的式样。造字髻，用丝编织，蒙以纱布，罩在发上的假髻。
\stopbuffer


\startbuffer[876]
盘龙发：即盘龙髻。指妇女盘绕卷曲的发髻，造型如盘曲之龙。
\stopbuffer


\startbuffer[877]
针指：针线活。
\stopbuffer


\startbuffer[878]
家长：一家之主，丈夫。
\stopbuffer


\startbuffer[879]
缁衣：黑色衣服，僧尼的一种服装。
\stopbuffer


\startbuffer[880]
打仰：身子朝后仰。形容害怕。也指因害怕而退却、反悔。
\stopbuffer


\startbuffer[881]
佯佯不睬：装作没听到、没看到的样子，不予理会。
\stopbuffer


\startbuffer[882]
在家人：泛指僧、尼、道士以外的世俗之人，对『出家人』而言。
\stopbuffer


\startbuffer[883]
篘(chōu)：滤酒用的竹具。这里指滤酒。
\stopbuffer


\startbuffer[884]
血食：谓吃鱼肉之类荤腥食物。
\stopbuffer


\startbuffer[885]
臭皮囊：喻指人之躯壳。释、道以人体内多污秽不洁之物，故有此称。
\stopbuffer


\startbuffer[886]
者者谦谦：和和气气、唯唯诺诺的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[887]
栽人：捉弄人，陷害人。
\stopbuffer


\startbuffer[888]
腰门：正门以内的第二重门，亦指两厅中间的隔门。
\stopbuffer


\startbuffer[889]
说杀了：即说死了。杀，死板，无可变动。
\stopbuffer


\startbuffer[890]
活着些脚儿：指留一些退路。
\stopbuffer


\startbuffer[891]
停妻再娶妻：抛弃未离异的妻子，与别人结婚。犹言重婚。
\stopbuffer


\startbuffer[892]
勾当：事情。
\stopbuffer


\startbuffer[893]
拿班儿：装腔作势，摆架子。
\stopbuffer


\startbuffer[894]
裂：破碎，败坏。
\stopbuffer


\startbuffer[895]
弄精细：卖弄精明。
\stopbuffer


\startbuffer[896]
挂搭僧：游方和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[897]
蹡(qiāng)路：赶路。
\stopbuffer


\startbuffer[898]
奈上祝下：指畏首畏尾，很为难的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[899]
口号儿：指打油诗、顺口溜或俗谚之类。
\stopbuffer


\startbuffer[900]
牵马：做媒又称牵马。此处为双关语。
\stopbuffer


\startbuffer[901]
说合：从中介绍，促使事情成功。
\stopbuffer


\startbuffer[902]
停停当当：停当，妥当。
\stopbuffer


\startbuffer[903]
通书：历书。指挑选适合嫁娶的日期。
\stopbuffer


\startbuffer[904]
天恩上吉日：天恩，阴阳家所谓的吉神之一，天恩值日为吉日。
\stopbuffer


\startbuffer[905]
者嚣：掩饰，隐瞒。
\stopbuffer


\startbuffer[906]
趄趄(jū)：欲进又退的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[907]
会亲：旧时结婚后男女两家互邀亲属相见之礼。
\stopbuffer


\startbuffer[908]
碾房：碾谷磨面的屋子或作坊。
\stopbuffer


\startbuffer[909]
阴阳：阴阳先生。
\stopbuffer


\startbuffer[910]
撒帐：一种婚俗。新婚夫妇交拜毕，并坐床沿，妇女散掷金钱彩果。
\stopbuffer


\startbuffer[911]
谢亲：一种婚俗。迎娶后，婿往女家致感谢意；招女婿的，新娘往夫家致感谢意。
\stopbuffer


\startbuffer[912]
撞个天婚：撞天婚，意谓任凭天意促成的婚姻。如旧小说、戏剧里抛彩球之类。
\stopbuffer


\startbuffer[913]
柱科：柱子。吴地方言，也作『柱棵』『柱窠』。
\stopbuffer


\startbuffer[914]
蒙直：忠厚爽直。
\stopbuffer


\startbuffer[915]
卖解儿：指表演武艺、杂技，借以谋生。
\stopbuffer


\startbuffer[916]
绷巴吊拷：剥去衣裳，用绳捆绑，吊打拷问。绷，束缚，捆绑。巴，同『扒』，剥去。
\stopbuffer


\startbuffer[917]
秾(nóng)华：繁盛艳丽的花朵。秾，繁盛，艳丽。
\stopbuffer


\startbuffer[918]
阆(làng)苑：阆风之苑，传说中仙人的住处。
\stopbuffer


\startbuffer[919]
短头：犹总共，整整。
\stopbuffer


\startbuffer[920]
佛子：受佛戒者，佛门弟子。
\stopbuffer


\startbuffer[921]
罗唣：叫闹，纠缠。
\stopbuffer


\startbuffer[922]
紫极：道教称天上仙人居所。
\stopbuffer


\startbuffer[923]
青鸟：神话传说中为西王母取食传信的神鸟。
\stopbuffer


\startbuffer[924]
紫鸾：传说中的神鸟。
\stopbuffer


\startbuffer[925]
鬅(péng)：头发散乱貌。
\stopbuffer


\startbuffer[926]
格子：指上部有格眼供采光的门或窗。
\stopbuffer


\startbuffer[927]
谄佞(chǎn nìng)：花言巧语，阿谀逢迎。
\stopbuffer


\startbuffer[928]
捆风：扯谎。
\stopbuffer


\startbuffer[929]
空心架子：空话，谎言。
\stopbuffer


\startbuffer[930]
泼牛蹄子：牛蹄子，也称『牛鼻子』，对道士的蔑称。泼，表示厌恶、鄙视。
\stopbuffer


\startbuffer[931]
方情：犹交情，情谊。
\stopbuffer


\startbuffer[932]
真元不昧：真元，本性。不昧，不晦暗，明亮。
\stopbuffer


\startbuffer[933]
土宜：专作礼品用的土产，即土仪。
\stopbuffer


\startbuffer[934]
年丰时稔(rěn)：年成好，庄稼大丰收。稔，庄稼成熟。
\stopbuffer


\startbuffer[935]
作荒：旧谓荒年将至，百姓饭量增大的现象。
\stopbuffer


\startbuffer[936]
狼犺(kàng)：笨拙，笨重。
\stopbuffer


\startbuffer[937]
泱：流，淌。
\stopbuffer


\startbuffer[938]
溜撒：行动迅速、敏捷。
\stopbuffer


\startbuffer[939]
『四时蔬菜』一段：莙荙(jūn dá)，莙荙菜，又称甜菜；瓠(hù)，即瓠瓜；芫荽(yán suī)，俗称香菜；薤(xiè)，类似蒜的一种蔬菜，地下有圆锥形鳞茎；窝蕖(qú)，即莴苣；童蒿(hāo)，即茼蒿；藚(xù)，又名泽泻，形似蒲公英；蔓菁，又名芜菁，俗称大头菜；红苋(xiàn)，红苋菜；菘，即白菜；芥，芥菜。
\stopbuffer


\startbuffer[940]
扢(gē)蒂：瓜果和枝茎接连的部分。
\stopbuffer


\startbuffer[941]
地仙：道教将仙分为五等，即鬼仙、人仙、地仙、神仙、天仙。
\stopbuffer


\startbuffer[942]
襟儿：衣服胸前的部分。
\stopbuffer


\startbuffer[943]
蛮话：指不易听懂的南方话。
\stopbuffer


\startbuffer[944]
省得：晓得，明白。
\stopbuffer


\startbuffer[945]
馋痞：馋病。
\stopbuffer


\startbuffer[946]
决撒：败露，戳穿。
\stopbuffer


\startbuffer[947]
偏手：外快。指正当收入之外的收入。这里指孙悟空不与大家共分而独得的人参果。
\stopbuffer


\startbuffer[948]
打骸垢：也作『打颏歌』。战栗，哆嗦。
\stopbuffer


\startbuffer[949]
趁脚儿跷：顺势，趁势。
\stopbuffer


\startbuffer[950]
转背摇车：指死后投胎，从婴儿做起。背，死亡。摇车，摇篮。
\stopbuffer


\startbuffer[951]
冰轮：指明月。
\stopbuffer


\startbuffer[952]
炉儿匠：以锔锅、做焊活等为职业的人。
\stopbuffer


\startbuffer[953]
掭(tiàn)子：补锅人的工具，一种细扁的铁棍，也可用来开锁。
\stopbuffer


\startbuffer[954]
拢：牵，拉。
\stopbuffer


\startbuffer[955]
猜枚：一种游戏，多用为酒令。
\stopbuffer


\startbuffer[956]
心肠：心情。
\stopbuffer


\startbuffer[957]
噀(xùn)：含在口中而喷出。
\stopbuffer


\startbuffer[958]
吕公绦：衣带名。两头有五色丝绦，传说八仙中的吕洞宾常用之，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[959]
渔鼓：旧时道士唱道情用的敲击乐器。用竹筒制作，常和简子一起使用。
\stopbuffer


\startbuffer[960]
九阳巾：道士的冠名，为黑色软帽，脑后有两条飘带。
\stopbuffer


\startbuffer[961]
鸦翎：比喻黑发。
\stopbuffer


\startbuffer[962]
褡裢：一种长方形的布袋，中间开口，两端盛钱物，系在衣外作腰巾，亦可肩负或手提。
\stopbuffer


\startbuffer[963]
膂烈：强硬，刚烈。
\stopbuffer


\startbuffer[964]
搠开门：用力推开门。
\stopbuffer


\startbuffer[965]
摇桩：形容摇晃的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[966]
蝇帚儿：即蝇拂子，又称拂尘。
\stopbuffer


\startbuffer[967]
演架：防御，抵抗。
\stopbuffer


\startbuffer[968]
调问：单独审问。
\stopbuffer


\startbuffer[969]
中袖：一种僧道服装，袖大宽广。
\stopbuffer


\startbuffer[970]
一口钟：一种无袖不开衩的长外衣，即斗篷。其形如古乐器的钟，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[971]
大殓(liàn)：将已装裹的尸体放入棺材。丧礼之一。
\stopbuffer


\startbuffer[972]
拗：方言。舀。一说指沿着锅边浇油。
\stopbuffer


\startbuffer[973]
扎：同『炸』。
\stopbuffer


\startbuffer[974]
抟砂弄汞：比喻枉费力气，无法管束。砂，朱砂，化学成分为硫化汞。道教炼丹，从朱砂中提炼水银，水银易挥发，难以收集，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[975]
倒灶：时运不济，倒霉。此处谐音『捣灶』，是孙悟空戏语。
\stopbuffer


\startbuffer[976]
开风：方言。指解手。
\stopbuffer


\startbuffer[977]
腾那：拳术中窜跳躲闪的动作。这里指变化的本领。
\stopbuffer


\startbuffer[978]
光皮散儿：表面，外表。
\stopbuffer


\startbuffer[979]
者：借口。
\stopbuffer


\startbuffer[980]
三茶六饭：谓茶饭周全。
\stopbuffer


\startbuffer[981]
造字(ráng)：肮脏。
\stopbuffer


\startbuffer[982]
浆洗：洗净并浆挺衣物。
\stopbuffer


\startbuffer[983]
玉籁：仙乐的美称。
\stopbuffer


\startbuffer[984]
金鳌：传说中的巨龟，驮着蓬莱仙山浮在海上。
\stopbuffer


\startbuffer[985]
棋枰(píng)：棋盘，棋局。
\stopbuffer


\startbuffer[986]
醋：惧怯，骇怕。
\stopbuffer


\startbuffer[987]
太乙散数，未入真流：太乙散数，同『太乙散仙』，指成仙不久，还未有『真人』称号的初级仙人。
\stopbuffer


\startbuffer[988]
䎘(sù)：飞。
\stopbuffer


\startbuffer[989]
执星筹，添海屋：星筹、海屋，皆为高寿的代称。出自苏轼《东坡志林·三老语》。
\stopbuffer


\startbuffer[990]
添寿、添福、添禄：旧时大户人家常用『添寿』『添福』『添禄』为仆人命名。
\stopbuffer


\startbuffer[991]
褪(tùn)：使穿着的衣服或套着的东西脱离。
\stopbuffer


\startbuffer[992]
番番是福：每事都吉利。番番，次次，谐音『翻』。
\stopbuffer


\startbuffer[993]
䠚(wǎ)：走路挪蹭的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[994]
东华大帝：又称东王公，传说中主管东方的仙人。与西王母对称。
\stopbuffer


\startbuffer[995]
东方朔：汉武帝的臣子，被后世神化。传说他曾三度偷吃蟠桃。
\stopbuffer


\startbuffer[996]
阁气：斗气，置气。
\stopbuffer


\startbuffer[997]
珠树：传说中的仙树，似柏树，叶为珍珠。
\stopbuffer


\startbuffer[998]
玉液锟鋘：传说瀛洲地生玉酒，饮之长生。又产昆吾之铁，制刀切玉如泥。玉液，美酒。锟鋘，古利剑名，用昆吾石冶炼成铁制作的刀剑。
\stopbuffer


\startbuffer[999]
壶中景：指仙境。传说汉代有一卖药老翁，有一只仙壶，可以进出，壶中别有一方天地。
\stopbuffer


\startbuffer[1000]
绸缪：情意殷切。
\stopbuffer


\startbuffer[1001]
四圣：佛教语。指声闻、缘觉、菩萨、佛。
\stopbuffer


\startbuffer[1002]
六凡：即天、人、阿修罗、畜生、饿鬼、地狱。『四圣』『六凡』合称『十界』。
\stopbuffer


\startbuffer[1003]
少林：佛教禅宗祖庭少林寺，泛指佛教寺院，亦引申指禅宗。
\stopbuffer


\startbuffer[1004]
困滞：犹囚困。
\stopbuffer


\startbuffer[1005]
经验：效验，验证。
\stopbuffer


\startbuffer[1006]
清话：高雅不俗的言谈；闲谈。
\stopbuffer


\startbuffer[1007]
小可：犹小小。小可的勾当，指小事。
\stopbuffer


\startbuffer[1008]
旧契：旧交。
\stopbuffer


\startbuffer[1009]
淹留：羁留，逗留。
\stopbuffer


\startbuffer[1010]
无已：不得已。
\stopbuffer


\startbuffer[1011]
巴：靠近，贴近。
\stopbuffer


\startbuffer[1012]
上分：上等，好的。
\stopbuffer


\startbuffer[1013]
气象：气概，气派。
\stopbuffer


\startbuffer[1014]
嘈人：胃不舒服，有恶心的感觉。
\stopbuffer


\startbuffer[1015]
下坠：医家谓腹部感觉沉重，似欲如厕。
\stopbuffer


\startbuffer[1016]
虚情：虚假的情况。
\stopbuffer


\startbuffer[1017]
扳门第：即攀门第。攀附大户人家。
\stopbuffer


\startbuffer[1018]
客子：雇工。
\stopbuffer


\startbuffer[1019]
五黄六月：亦作『五荒六月』。指农历六月，五谷成熟，农事正忙的时节。
\stopbuffer


\startbuffer[1020]
芹献：称礼品菲薄的谦辞。语出《列子·杨朱》，有一人因觉得水芹等野菜好吃，就向乡豪推荐，乡豪尝之，其味苦涩，众人于是哂笑责怪那人，那人觉得很惭愧。
\stopbuffer


\startbuffer[1021]
罢(pí)软：没有主见。
\stopbuffer


\startbuffer[1022]
漏八分儿：又叫『露八分』。曲折地说某件事。
\stopbuffer


\startbuffer[1023]
唆(suō)嘴：搬弄口舌。
\stopbuffer


\startbuffer[1024]
演幌：蒙骗，迷惑。
\stopbuffer


\startbuffer[1025]
撺唆：怂恿挑唆。
\stopbuffer


\startbuffer[1026]
大限：寿数，死期。
\stopbuffer


\startbuffer[1027]
睡：躺，躺下。
\stopbuffer


\startbuffer[1028]
亚腰儿：形容中间细、两头粗的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1029]
逼法：用尽方法，勉强支撑。
\stopbuffer


\startbuffer[1030]
摆站：古时处徒刑的人被发配到驿站中去充驿卒。
\stopbuffer


\startbuffer[1031]
定盘星：原指戥子或秤杆上的第一星儿(重量为零)。多比喻正确的基准或一定的主意。
\stopbuffer


\startbuffer[1032]
弄个风儿：装扮，搞把戏骗人。
\stopbuffer


\startbuffer[1033]
粉骷髅：对美貌妇女的轻蔑之词。意谓姣好容颜不过傅粉骷髅而已。此处指妇女的骸骨。
\stopbuffer


\startbuffer[1034]
潜灵：幽魂。
\stopbuffer


\startbuffer[1035]
败本：谓败乱人的本性。
\stopbuffer


\startbuffer[1036]
凑集：密集，集中。
\stopbuffer


\startbuffer[1037]
昧着惺惺使糊涂：内心明白，表面装糊涂。惺惺，清醒的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1038]
滚鞍下马：迅速地离开鞍子跳到马下。
\stopbuffer


\startbuffer[1039]
软款：温柔，殷勤。
\stopbuffer


\startbuffer[1040]
詀(diān)言詀语：花言巧语，胡说八道。詀，巧言。
\stopbuffer


\startbuffer[1041]
三春：农历正月称孟春，二月称仲春，三月称季春，合称『三春』。这里指春天。
\stopbuffer


\startbuffer[1042]
柘(zhè)：木名。桑科。叶可喂蚕。
\stopbuffer


\startbuffer[1043]
捱苦：受苦。
\stopbuffer


\startbuffer[1044]
跳天搠地：上蹿下跳，跳跃不停的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1045]
粘竿：顶端涂有黏质，用来捕鸟的竹竿。
\stopbuffer


\startbuffer[1046]
舚(tiān)：本意为以舌取物。此处或用作计数量词。
\stopbuffer


\startbuffer[1047]
噫气：气壅塞而得通，吐气。这里指风。
\stopbuffer


\startbuffer[1048]
『石打乌头粉碎』一诗：诗中出现的『石打(石打穿)、乌头、沙飞(沙飞草)、海马、人参、官桂、朱砂、附子、槟榔、轻粉、红娘子』等词皆为中药名，作者借字面意义或谐音比喻战场景象，是一种文字游戏。如乌头指人头，海马指马匹，人参指人身，附子指父子，槟榔指郎君，红娘子指妻子等。
\stopbuffer


\startbuffer[1049]
斗：拼合，凑。
\stopbuffer


\startbuffer[1050]
狡性：猜疑的心性。
\stopbuffer


\startbuffer[1051]
齁齁(hōu)：熟睡时的鼻息声。
\stopbuffer


\startbuffer[1052]
云窦(dòu)：云气出没的山洞。
\stopbuffer


\startbuffer[1053]
曙星：拂晓之星。多指启明星。
\stopbuffer


\startbuffer[1054]
丫槎(chá)：树枝纵横交叉的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1055]
蜂衙：群蜂早晚聚集，簇拥蜂王，如旧时官吏到上司衙门排班参见。
\stopbuffer


\startbuffer[1056]
仙子种田生白玉：传说有人在路边为路人供水行善，遇仙人赠送一斗石子，让他种下，数年后田中生出白玉。出自《搜神记》。
\stopbuffer


\startbuffer[1057]
伏火：道家炼丹，调低炉火的温度谓『伏火』。
\stopbuffer


\startbuffer[1058]
观风：观赏风光。
\stopbuffer


\startbuffer[1059]
饶：丰富。
\stopbuffer


\startbuffer[1060]
磲石：砗磲(chē qú)的壳。佛教七宝之一。磲，砗磲，一种海洋贝类。
\stopbuffer


\startbuffer[1061]
蘸钢：经过淬火工艺的钢。
\stopbuffer


\startbuffer[1062]
咋：通『炸』。爆裂。
\stopbuffer


\startbuffer[1063]
自性：佛教语。指诸法各自具有的不变不灭之性。
\stopbuffer


\startbuffer[1064]
善友：指佛教教友。
\stopbuffer


\startbuffer[1065]
袖：藏于袖中。
\stopbuffer


\startbuffer[1066]
筛锣：敲锣。
\stopbuffer


\startbuffer[1067]
挟生儿：犹言不待烧煮，活吃，生吃。挟，同『夹』。
\stopbuffer


\startbuffer[1068]
嚌嚌嘈嘈(jì jì cáo cáo)：形容声音嘈杂。
\stopbuffer


\startbuffer[1069]
嵂嵂崒崒(lǜ lǜ zú zú)：即崒嵂。高耸的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1070]
金汤：金城汤池。金属造的城，沸水流淌的护城河。形容城池险固。
\stopbuffer


\startbuffer[1071]
弁(biàn)：古代贵族的一种帽子，搭配礼服。文冠用赤黑色的布做成，叫爵弁；武冠用白鹿皮做成，叫皮弁。武官服皮弁，因称武官为弁。
\stopbuffer


\startbuffer[1072]
籥(yuè)：古管乐器。像编管之形，似为排箫之前身。
\stopbuffer


\startbuffer[1073]
御沟：流经宫苑的河道。
\stopbuffer


\startbuffer[1074]
息肩：栖止休息。
\stopbuffer


\startbuffer[1075]
凉德：薄德，缺少仁义。多用为王侯的自谦之词。
\stopbuffer


\startbuffer[1076]
丕基：巨大的基业。丕，大。
\stopbuffer


\startbuffer[1077]
谴：谴责，问罪。
\stopbuffer


\startbuffer[1078]
皇皇后帝：天；天帝。
\stopbuffer


\startbuffer[1079]
须至牒者：『须至……者』，旧时公文执照结束语的习惯用语。表示肯定、劝勉的语气。
\stopbuffer


\startbuffer[1080]
宝：帝王的印信。
\stopbuffer


\startbuffer[1081]
花押：旧时文书契约末尾的草书签名或代替签名的特种符号。
\stopbuffer


\startbuffer[1082]
平安：古人写信，常在信封上写『平安』二字，表示没有重大的变故。
\stopbuffer

\startbuffer[1083]
台次：对人的尊称，类似『台下』。台，敬辞。用于称呼对方或跟对方有关的行为。次，旁边。
\stopbuffer


\startbuffer[1084]
劬(qú)劳：劳累，劳苦。
\stopbuffer


\startbuffer[1085]
片楮(chǔ)：片纸。指简短的文字。楮，制造桑皮纸和宣纸的原料，故为纸的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[1086]
侵陵：也作『侵凌』，侵犯欺凌。
\stopbuffer


\startbuffer[1087]
随分：谓依例送的一份。
\stopbuffer


\startbuffer[1088]
三停：指身体的总长。臂阔三停是一种夸张的说法。
\stopbuffer


\startbuffer[1089]
下书：投递书信。
\stopbuffer


\startbuffer[1090]
开路神：驱鬼的神祇。旧俗丧家出殡时，做纸糊偶像，行进在送葬队列的最前面，躯体高大，状貌狰狞。
\stopbuffer


\startbuffer[1091]
矬：身材短小。此处指向下降，变得短小。
\stopbuffer


\startbuffer[1092]
蜃(shèn)：传说中的蛟属。能吐气成海市蜃楼。亦指海市蜃楼。
\stopbuffer


\startbuffer[1093]
叆叇(ài dài)：云气浓盛的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1094]
罗：兜揽，张罗。
\stopbuffer


\startbuffer[1095]
手停：手平。停，古代口语。
\stopbuffer


\startbuffer[1096]
四马攒蹄：比喻两手两脚捆在一起。
\stopbuffer


\startbuffer[1097]
风汛：风声，消息。
\stopbuffer


\startbuffer[1098]
粗卤：即粗鲁。
\stopbuffer


\startbuffer[1099]
撮哄：哄骗；怂恿。
\stopbuffer


\startbuffer[1100]
水性：水随势而流，比喻性情柔弱，无主见。
\stopbuffer


\startbuffer[1101]
鹊尾冠：汉高祖所制的竹皮冠，形似鹊尾。
\stopbuffer


\startbuffer[1102]
褶(xí)：一种短身广袖的上衣。
\stopbuffer


\startbuffer[1103]
灭：方言。欺负，亏待。
\stopbuffer


\startbuffer[1104]
口面：口角，争吵。
\stopbuffer


\startbuffer[1105]
配合：谓成为夫妇。
\stopbuffer


\startbuffer[1106]
赤绳曾系足：传说月下老人用红色绳子系住男女双方的脚，二人就注定成为夫妻。
\stopbuffer


\startbuffer[1107]
文引：准予通行的文书。
\stopbuffer


\startbuffer[1108]
骍骍(xīng)：赤色。
\stopbuffer


\startbuffer[1109]
白马垂缰：古诗文中常用『马有垂缰之恩』作报恩的典故。前秦世祖皇帝苻坚在一次战役中被慕容冲所袭，落下山涧，他的坐骑跪地将缰绳垂下，苻坚于是抓缰上马，脱离险境。
\stopbuffer


\startbuffer[1110]
满堂红：一种铁质朱漆的蜡烛架。
\stopbuffer


\startbuffer[1111]
躧扁秤砣：比喻急于做某事而不管不顾。
\stopbuffer


\startbuffer[1112]
素手：徒手，空手。
\stopbuffer


\startbuffer[1113]
咤(chà)：诧异，惊奇。
\stopbuffer


\startbuffer[1114]
猪浑塘：猪拱的烂泥坑。
\stopbuffer


\startbuffer[1115]
大不祥之事：古人以牲畜说人语为不祥之兆。
\stopbuffer


\startbuffer[1116]
禁：受，耐。
\stopbuffer


\startbuffer[1117]
挣：奋力摆脱；竭力支撑。
\stopbuffer


\startbuffer[1118]
风篷：船帆。
\stopbuffer


\startbuffer[1119]
各样：与众不同。
\stopbuffer


\startbuffer[1120]
雷堆：方言。粗笨，累赘。
\stopbuffer


\startbuffer[1121]
脚色手本：脚色，履历。手本，明清时见上司、座师或贵官所用的名帖。
\stopbuffer


\startbuffer[1122]
专专：专门，特地。
\stopbuffer


\startbuffer[1123]
孤：同『辜』，辜负。
\stopbuffer


\startbuffer[1124]
孔怀：原谓甚相思念。后用来代称兄弟。
\stopbuffer


\startbuffer[1125]
背花：一种杖刑。将背部打破，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1126]
张：张望。
\stopbuffer


\startbuffer[1127]
带挈：带领。
\stopbuffer


\startbuffer[1128]
废坠：因懈怠而中止。
\stopbuffer


\startbuffer[1129]
抢窝：一种儿童游戏。用弯头棍把毛发缠成的球打进洞里。
\stopbuffer


\startbuffer[1130]
顶搭子：孩童剃发时，留在头顶上的一撮头发。
\stopbuffer


\startbuffer[1131]
捽手：甩开手，放手。
\stopbuffer


\startbuffer[1132]
弄嘴：搬嘴，搬弄是非。有时也指耍贫嘴，多嘴。
\stopbuffer


\startbuffer[1133]
心忍：心中难忍。表同情。
\stopbuffer


\startbuffer[1134]
左：骗。
\stopbuffer


\startbuffer[1135]
扛(gāng)：冲撞，相斗。
\stopbuffer


\startbuffer[1136]
柳柳惊：压压惊。
\stopbuffer


\startbuffer[1137]
鞠：养育，抚养。此句出自《诗经·小雅·蓼莪》。
\stopbuffer


\startbuffer[1138]
谨：严禁；严防。
\stopbuffer


\startbuffer[1139]
种火心空，顶门腰软：比喻无用。在炉灶中点火，需用致密的拨火木棍在炉膛里搅动。插门上闩，需用坚实的木棍。如果是『心空』『腰软』的木料则没有用。
\stopbuffer


\startbuffer[1140]
羇：同『羁』。束缚。
\stopbuffer


\startbuffer[1141]
泛头：同『犯头』，挑拨，见第三回。
\stopbuffer


\startbuffer[1142]
害酒：过量饮酒引起的不适。
\stopbuffer


\startbuffer[1143]
关窍：诀窍，机关。
\stopbuffer


\startbuffer[1144]
鸡子：鸡蛋。
\stopbuffer


\startbuffer[1145]
估倒：搞，弄，收拾。
\stopbuffer


\startbuffer[1146]
老婆舌头：谓人长于花言巧语，搬弄是非。
\stopbuffer


\startbuffer[1147]
生金棒：指金箍棒。在元杂剧中，孙行者的武器是生金棍，当为如意金箍棒的前身。
\stopbuffer


\startbuffer[1148]
高探马：武术的一种招数。脚尖点地，攻击对方上身。
\stopbuffer


\startbuffer[1149]
大中平：持棍居身体中部，攻击对方胸腹。
\stopbuffer


\startbuffer[1150]
带俸差操：明代对军官的一种处分，免除职事，带俸禄编入军队服役。差操，犹差使。
\stopbuffer


\startbuffer[1151]
起动：敬辞。烦劳，劳驾。
\stopbuffer


\startbuffer[1152]
魇住：谓以法术、符咒镇服、压制。
\stopbuffer


\startbuffer[1153]
一旦：一天之间。
\stopbuffer


\startbuffer[1154]
揭挑：揭露别人的短处。
\stopbuffer


\startbuffer[1155]
飞星：流星。形容速度快。
\stopbuffer


\startbuffer[1156]
东阁：古代称宰相招致、款待宾客的地方。
\stopbuffer


\startbuffer[1157]
紫陌：指京师郊野的道路。
\stopbuffer


\startbuffer[1158]
斗草：一种古代游戏。竞采花草，以对仗形式互报花草名，比赛多寡优劣。或以叶柄相勾拉拽，断者为输。
\stopbuffer


\startbuffer[1159]
传卮：传杯。宴饮中传递酒杯劝酒。
\stopbuffer


\startbuffer[1160]
玉毫斑：玉毫，佛眉间的白毫，佛教谓其有巨大神力。也代指佛像。斑，花白。
\stopbuffer


\startbuffer[1161]
䮷(dú)：马行进的样子。此处指马。
\stopbuffer


\startbuffer[1162]
毛皂衲衣：浅黑色的旧衣服。毛皂，浅黑色。衲衣，补缀过的衣服。泛指破旧衣服。
\stopbuffer


\startbuffer[1163]
随分：依据本性；按照本分。
\stopbuffer


\startbuffer[1164]
把势：老手，行家。
\stopbuffer


\startbuffer[1165]
雏儿：年轻而无阅历的新手。
\stopbuffer


\startbuffer[1166]
递解：旧时指把犯人解往远地，由沿途官衙派人轮流押送。
\stopbuffer


\startbuffer[1167]
抄：查点，搜查。
\stopbuffer


\startbuffer[1168]
捽脱：摔脱，挣脱。
\stopbuffer


\startbuffer[1169]
日里鬼：比喻蹊跷的事。
\stopbuffer


\startbuffer[1170]
演漾：迷惑，欺骗。后文亦作『掩样』『魇样』。
\stopbuffer


\startbuffer[1171]
切切在心：牢牢地记在心里。
\stopbuffer


\startbuffer[1172]
芦圩(wéi)：芦苇塘。圩，南方低洼地区防水护田的堤，及其所围的田。
\stopbuffer


\startbuffer[1173]
羁勒：管束；驾驭。
\stopbuffer


\startbuffer[1174]
愁帽：亦作『愁帽子』『愁帽儿』。喻指招致忧烦的事情。
\stopbuffer


\startbuffer[1175]
扭捏：生编硬造。
\stopbuffer


\startbuffer[1176]
逗出：引出。
\stopbuffer


\startbuffer[1177]
揾(wèn)：拭，擦。
\stopbuffer


\startbuffer[1178]
健猪：方言。公猪。
\stopbuffer


\startbuffer[1179]
獐智：模样，神态；装模作样。
\stopbuffer


\startbuffer[1180]
喑(yīn)：缄默，不说话。指声音轻。
\stopbuffer


\startbuffer[1181]
机深：心计深密。
\stopbuffer


\startbuffer[1182]
促掐：刁钻；爱捉弄人。
\stopbuffer


\startbuffer[1183]
面弱：犹面软。顾及情面，板不起面孔来。
\stopbuffer


\startbuffer[1184]
搴(qiān)：举；扛。
\stopbuffer


\startbuffer[1185]
啄木虫儿：即啄木鸟。
\stopbuffer


\startbuffer[1186]
馁(něi)：饥饿。
\stopbuffer


\startbuffer[1187]
丢灵：活溜；灵巧。
\stopbuffer


\startbuffer[1188]
虫鹥(yì)：对禽鸟等小动物的通称。
\stopbuffer


\startbuffer[1189]
窠(kē)巢：动物栖身的地方。窠，昆虫、鸟兽的巢穴。
\stopbuffer


\startbuffer[1190]
瞎帐：比喻白费心力、毫无功效的蠢事。
\stopbuffer


\startbuffer[1191]
对问：问答，对质。
\stopbuffer


\startbuffer[1192]
地头：地方。指终点，目的地。
\stopbuffer


\startbuffer[1193]
影神：指画像。古人认为人的影和像有灵魂寄托，被画像或照镜、摄影，灵魂会脱离本体。
\stopbuffer


\startbuffer[1194]
猪头三牲：用于祭祀的牛、羊、猪。指祭品。
\stopbuffer


\startbuffer[1195]
清醮(jiào)二十四分：醮，道士设坛祈祷，祭祀鬼神的仪式，有清醮和幽醮之分，分别为活人和死人所设。分，指神位。根据神位的多寡，有六分、十二分、二十四分，乃至三千六百分等。
\stopbuffer


\startbuffer[1196]
『城隍』句：人们常到城隍处许愿，故猪八戒有此举。
\stopbuffer


\startbuffer[1197]
蓏(luǒ)：瓜类植物的果实。
\stopbuffer


\startbuffer[1198]
星冠：道士的帽子。原指通晓星象的人所戴之冠。
\stopbuffer


\startbuffer[1199]
素券先生：素券，道士的一种高级法位称号。先生，道教称有一定法位的道士。
\stopbuffer


\startbuffer[1200]
淋津：流，滴。
\stopbuffer


\startbuffer[1201]
禳(ráng)星：禳除凶星。禳，古代除邪消灾的祭祀名，泛指除邪消灾。
\stopbuffer


\startbuffer[1202]
一命之人：命运相同的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1203]
颠倒：反而。
\stopbuffer


\startbuffer[1204]
《北斗经》：全名《太上玄灵北斗本命延生真经》，道教认为北斗诸神掌管凡人的罪福善恶，念此经可以消灾避难。
\stopbuffer


\startbuffer[1205]
外好里丫槎：外表好看，内里丫杈。比喻人表面很好，实际却难相处。
\stopbuffer


\startbuffer[1206]
这们：这么。们，相当于『么』。
\stopbuffer


\startbuffer[1207]
黑杀神：小说中谓凶星，恶神。一说即『黑煞神』『黑煞将军』，北方神，宋代被尊为翊圣真君，后为『北极四圣』之一。
\stopbuffer


\startbuffer[1208]
不应：古代法律名词。谓非有意犯罪。
\stopbuffer


\startbuffer[1209]
坐：判罪，治罪。
\stopbuffer


\startbuffer[1210]
发放：释放，遣散。
\stopbuffer


\startbuffer[1211]
放刁：耍无赖，用狡猾的手段使人为难。
\stopbuffer


\startbuffer[1212]
尾子一抉(jué)：尾子，即尾巴。抉，此处义同『撅』，翘。
\stopbuffer


\startbuffer[1213]
善庆：谓善行多福。语出《周易·坤》：『积善之家，必有馀庆。』
\stopbuffer


\startbuffer[1214]
皂纛(dào)旗：真武大帝所执的黑色旗帜。
\stopbuffer


\startbuffer[1215]
屙绵花屎：拖延，磨时间。
\stopbuffer


\startbuffer[1216]
伴当：随从的差役或仆人。
\stopbuffer


\startbuffer[1217]
顶上：顶礼拜上。极表尊敬。
\stopbuffer


\startbuffer[1218]
海底眼：底细，隐秘。
\stopbuffer


\startbuffer[1219]
仵(wŭ)：同『捂』。
\stopbuffer


\startbuffer[1220]
渫：通『煠』(zhá)，炸。
\stopbuffer


\startbuffer[1221]
泪出痛肠：指因内心难过而流泪。痛肠，悲痛忧伤的心肠。
\stopbuffer


\startbuffer[1222]
使碎六叶连肝肺：中医论肺有六叶两耳，在肝之旁，故有此说。
\stopbuffer


\startbuffer[1223]
用尽三毛七孔心：指心脏。比喻心思，心机。古说心重十二两，有七孔、三毛，主藏神。
\stopbuffer


\startbuffer[1224]
减妆：古代妇女的梳妆匣子。
\stopbuffer


\startbuffer[1225]
塌嘴：多嘴。
\stopbuffer


\startbuffer[1226]
皂隶：皂、隶皆为古代贱役。后专以称旧衙门里的差役。
\stopbuffer


\startbuffer[1227]
抵强：抵抗，逞强。
\stopbuffer


\startbuffer[1228]
大四声：古时官员出行，衙役在前喝道开路，常连呼四声『行人回避』。
\stopbuffer


\startbuffer[1229]
为人：做人，犹体面。
\stopbuffer


\startbuffer[1230]
四拜之礼：古代表示庄重的拜礼。多用于幼者对长者行礼。
\stopbuffer


\startbuffer[1231]
箫韶：舜所奏的乐名。后指美妙的仙乐。
\stopbuffer


\startbuffer[1232]
博山炉：古香炉名。因炉盖上的造型似传闻中的海中名山博山而得名。后指名贵的香炉。
\stopbuffer


\startbuffer[1233]
献生：指打猎后先献给神灵或尊长。
\stopbuffer


\startbuffer[1234]
镔铁：泛指精铁。
\stopbuffer


\startbuffer[1235]
靴靿(yào)：靴筒。靿，靴或袜子的筒。
\stopbuffer


\startbuffer[1236]
自家搓根绳儿：指自己搓根绳上吊。
\stopbuffer


\startbuffer[1237]
爬蹅：来回爬动磨搓。
\stopbuffer


\startbuffer[1238]
抹：扫视。
\stopbuffer


\startbuffer[1239]
酾(shī)酒：斟酒。
\stopbuffer


\startbuffer[1240]
关防：防范。
\stopbuffer


\startbuffer[1241]
风息：消息，情况。
\stopbuffer


\startbuffer[1242]
演：缓步行进。
\stopbuffer


\startbuffer[1243]
扯个腿子：指单腿下跪。
\stopbuffer


\startbuffer[1244]
溺(niào)：同『尿』。
\stopbuffer


\startbuffer[1245]
动耽：义同『动弹』。
\stopbuffer


\startbuffer[1246]
火上弄冰：比喻事情容易成功。
\stopbuffer


\startbuffer[1247]
焦：着急。
\stopbuffer


\startbuffer[1248]
解化：分解，变化。道教认为太上老君是道的化身，天、地、人、物皆由其所化而来，包括伏羲、女娲。
\stopbuffer


\startbuffer[1249]
乾宫夬地：指北偏西的方位。八卦配八方，将一个平面的圆分为八个圆弧，每个圆弧为一宫，乾卦所在的方位即乾宫，包括正北至正西北区域。在此基础上，八卦两两组合，生出六十四卦，将圆继续分成六十四个方位。每宫包含八个卦象，其中乾宫包括乾(天)、夬(泽天)、大有(火天)、大壮(雷天)、小畜(风天)、需(水天)、大畜(山天)、泰(地天)。乾位于正北，夬位于正北偏西。
\stopbuffer


\startbuffer[1250]
圈盘腿：即罗圈腿。
\stopbuffer


\startbuffer[1251]
漷漷(huò)索索：形容水声。漷，水势相激貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1252]
大端：大约，大抵。
\stopbuffer


\startbuffer[1253]
发课的筒子：卜卦的竹筒，内装写有各种运势的竹签，占卜时摇动竹筒抽取竹签。发课，亦作『起课』，卜卦、占算法之一。
\stopbuffer


\startbuffer[1254]
扛丧：举哀，哭泣。
\stopbuffer


\startbuffer[1255]
《受生经》：又名《寿生经》《受生尊经》，常用于超度亡魂。
\stopbuffer


\startbuffer[1256]
打觑：犹打趣。
\stopbuffer


\startbuffer[1257]
造字(juàn)户：圈养的牲畜。比野生的皮肉柔嫩，更易煮烂。造字，养家畜的围栏。
\stopbuffer


\startbuffer[1258]
讨死：犹找死。
\stopbuffer


\startbuffer[1259]
事不谐矣、难矣乎哉：二句是古书中用来打趣的话。『事不谐矣』出自《后汉书·宋弘传》，汉光武帝命宋弘抛弃原妻，迎娶公主，宋弘以『糟糠之妻不下堂』拒绝了，光武帝于是对公主说『事不谐矣』。不谐，不成。『难矣哉』是《论语》中孔子常说的话。
\stopbuffer


\startbuffer[1260]
东南丙丁火：古代以十天干配五行四方，丙、丁属火，配南方。
\stopbuffer


\startbuffer[1261]
离宫：八卦中离宫在正南方。离，八卦之一，代表火。
\stopbuffer


\startbuffer[1262]
熯(hàn)：烘烤，燃烧。
\stopbuffer


\startbuffer[1263]
红绡：红色薄绸，比喻闪电。
\stopbuffer


\startbuffer[1264]
消耗：音信，声息。
\stopbuffer


\startbuffer[1265]
急递铺：金、元、明代传递文书的驿站。十里或十五里、二十五里设一铺。凡遇官府公文至，即行递送，不分昼夜，风雨无阻。
\stopbuffer


\startbuffer[1266]
拢：接近，靠近。
\stopbuffer


\startbuffer[1267]
锁子甲：一种铠甲。其甲五环相衔，一环受镞，诸环拱护，箭不能入。亦泛指制作精细的铠甲。
\stopbuffer


\startbuffer[1268]
毛团：泛指禽兽类动物。用于对人的咒骂。
\stopbuffer


\startbuffer[1269]
瞽(gǔ)者：盲人。
\stopbuffer


\startbuffer[1270]
玉局宝座：四脚弯曲的玉座。局，弯曲。相传局脚玉床为太上老君的宝座。
\stopbuffer


\startbuffer[1271]
钤束：管束，约束。
\stopbuffer


\startbuffer[1272]
掯(kèn)害：刁难加害。掯，压制，刁难。
\stopbuffer


\startbuffer[1273]
不的：不可靠，不确实。
\stopbuffer


\startbuffer[1274]
大罗天：道教所称三十六天中最高一重天。
\stopbuffer


\startbuffer[1275]
办：具有，抱有。
\stopbuffer


\startbuffer[1276]
堂屋：正屋。
\stopbuffer


\startbuffer[1277]
山魅：山中精怪。
\stopbuffer


\startbuffer[1278]
成器：成精。
\stopbuffer


\startbuffer[1279]
『自从益智登山盟』诗：益智、王不留行、三棱子、马兜铃、荆芥、茯苓、防己、竹沥、茴香，皆为中药名，取其谐音或字义成诗，如王不留行指皇帝送行之事，三棱子指三徒弟，马兜铃指马的铃铛，荆芥指经，茯苓指佛，茴香指回乡。
\stopbuffer


\startbuffer[1280]
钓纶：钓鱼线。
\stopbuffer


\startbuffer[1281]
松关：柴门。
\stopbuffer


\startbuffer[1282]
妙高：梵语『须弥山』的意译。
\stopbuffer


\startbuffer[1283]
昙花：佛教比喻人生苦短，佛法宝贵。此处指代佛法。
\stopbuffer


\startbuffer[1284]
贝叶：古代印度人用以写经的树叶。亦借指佛经。
\stopbuffer


\startbuffer[1285]
崚嶒(líng céng)：高耸突兀。这里指骨节显露的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1286]
倒座观音普度南海之相：佛寺常在释迦牟尼正殿背后塑海岛和海岛观音像。
\stopbuffer


\startbuffer[1287]
打勤劳：做杂务劳动。
\stopbuffer


\startbuffer[1288]
羁迟：淹留、耽搁。
\stopbuffer


\startbuffer[1289]
二十五条达摩衣：一种僧衣。僧衣由布条缝制而成，有五、七、九至二十五条不等。其中九条以上为正式服装，以二十五条为最，由二十五条横布条，每条辅以四长一短的竖布条缀成。
\stopbuffer


\startbuffer[1290]
达公鞋：达摩和尚的鞋子。泛指僧鞋。
\stopbuffer


\startbuffer[1291]
方上人：即方外人。不涉尘世或不拘世俗礼法的人，多指僧、道、隐者。
\stopbuffer


\startbuffer[1292]
牙香：即香角。沉香之别名。
\stopbuffer


\startbuffer[1293]
琉璃：佛前的琉璃油灯。
\stopbuffer


\startbuffer[1294]
捣叉子：找岔子，故意挑毛病。捣，胡搞。
\stopbuffer


\startbuffer[1295]
恶躁：凶猛，凶恶。
\stopbuffer


\startbuffer[1296]
没脊骨：不正经，没规矩。
\stopbuffer


\startbuffer[1297]
折作：因做坏事或过分的事而受到报应。折，损失。
\stopbuffer


\startbuffer[1298]
杠子：粗长的棍棒。
\stopbuffer


\startbuffer[1299]
锅门：灶门。火灶进燃料及出灰的洞口。
\stopbuffer


\startbuffer[1300]
度牒：僧道出家，由官府发给凭证，称之为『度牒』。
\stopbuffer


\startbuffer[1301]
玉宇：指太空。
\stopbuffer


\startbuffer[1302]
高剔银缸：剔，挑起。缸，油灯。
\stopbuffer


\startbuffer[1303]
瞋(chēn)：瞪着眼。指生气，恼火。
\stopbuffer


\startbuffer[1304]
舍眼：睁眼，抬眼。
\stopbuffer


\startbuffer[1305]
珪：同『圭』。古帝王或诸侯所持的一种长条形玉礼器，上端呈圆形或剑形，下端方形。
\stopbuffer


\startbuffer[1306]
荒歉：荒年歉收。
\stopbuffer


\startbuffer[1307]
尚义：重义气；崇尚道义。
\stopbuffer


\startbuffer[1308]
伸诉：义同『申诉』。
\stopbuffer


\startbuffer[1309]
夜游神：在夜间巡行的神。
\stopbuffer


\startbuffer[1310]
画虎刻鹄：比喻好事做不成，反变了坏事。东汉马援告诫其侄，希望他们学习敦厚谦谨的人，不要学习豪侠仗义的人。前者学不像，至少还做老实人，就如刻鹄不像，至少还像鸭子。而后者学不像，就会成为轻薄的人，就如画虎不成，反而画成了狗。
\stopbuffer


\startbuffer[1311]
表记：信物。
\stopbuffer


\startbuffer[1312]
唿哨：同『呼哨』。口哨。
\stopbuffer


\startbuffer[1313]
貔(pí)：传说中的一种野兽，似熊，一说似虎。比喻勇猛的军队。
\stopbuffer


\startbuffer[1314]
裹肚：宋元时男子长衣外包裹腰肚的绣袍肚。
\stopbuffer


\startbuffer[1315]
札：铠甲的叶片。
\stopbuffer


\startbuffer[1316]
半朝銮驾：古时皇帝出巡的马车仪仗称为銮驾，太子的仪仗为皇帝的一半左右，因此小说、戏曲中常称『半朝銮驾』。
\stopbuffer


\startbuffer[1317]
魆魆(xū)：暗暗，悄悄。
\stopbuffer


\startbuffer[1318]
造字(bá)：走路一跛一拐的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1319]
爱小：谓贪小利。
\stopbuffer


\startbuffer[1320]
空头祸：没来由引出的祸事。
\stopbuffer


\startbuffer[1321]
争奈：怎奈，无奈。
\stopbuffer


\startbuffer[1322]
笼：方言。把手或东西放在袖筒里。
\stopbuffer


\startbuffer[1323]
正阳门、后宰门：二名借用自明代京城皇宫的正门和后门。
\stopbuffer


\startbuffer[1324]
受生：投生，投胎。
\stopbuffer


\startbuffer[1325]
羑里：殷代监狱名。传说商纣王在此囚禁过周文王姬昌。代指监狱。
\stopbuffer


\startbuffer[1326]
唵㘕净法界：佛教密宗有『净法界真言』的咒语，为『唵㘕』二字，后被道教袭用。
\stopbuffer


\startbuffer[1327]
失惊打怪：犹大惊小怪。
\stopbuffer


\startbuffer[1328]
萧何的律法：萧何制定了汉代的法律。后以『萧何律』指代法律。
\stopbuffer


\startbuffer[1329]
执照：证明，凭据。
\stopbuffer


\startbuffer[1330]
干碍：妨碍；关涉。
\stopbuffer


\startbuffer[1331]
骨榇(chèn)：死人埋葬腐烂后剩下的骨头。借指尸体。
\stopbuffer


\startbuffer[1332]
对头：冤家，仇人。指诉讼的对方。
\stopbuffer


\startbuffer[1333]
头觉：第一觉。指刚睡着的一段时间。
\stopbuffer


\startbuffer[1334]
梆铃：梆子和铃。打更的响器。
\stopbuffer


\startbuffer[1335]
紧急：严密，严紧。
\stopbuffer


\startbuffer[1336]
里罗城墙：指内城墙。罗城，城墙外的大城。
\stopbuffer


\startbuffer[1337]
䟕(chà)：踏。
\stopbuffer


\startbuffer[1338]
垓垓(gāi)：多而杂乱貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1339]
缄(jiān)书：书信。
\stopbuffer


\startbuffer[1340]
没头蹲：突然沉入水中，水没过头。
\stopbuffer


\startbuffer[1341]
负水：义同『洑水』，游泳。
\stopbuffer


\startbuffer[1342]
打个猛子：也叫『扎猛子』。游泳时头朝下迅速钻到水里。
\stopbuffer


\startbuffer[1343]
牌楼：一种装饰性建筑。有二根或四根并列直柱，上有檐额。
\stopbuffer


\startbuffer[1344]
其实：实在，确实。
\stopbuffer


\startbuffer[1345]
軃：此处指躺着。
\stopbuffer


\startbuffer[1346]
腌臜(ā zā)：肮脏，不干净。
\stopbuffer


\startbuffer[1347]
一头水：谓没有主见，像水一样，哪头重就向那头倒。
\stopbuffer


\startbuffer[1348]
邪风：没有根据的消息，胡言。
\stopbuffer


\startbuffer[1349]
招承：招供承认。
\stopbuffer


\startbuffer[1350]
扭搜：硬挤。
\stopbuffer


\startbuffer[1351]
数黄道黑：说长道短，挑唆是非。
\stopbuffer


\startbuffer[1352]
没搭撒：同『没搭煞』。没有出息，无用。
\stopbuffer


\startbuffer[1353]
稽迟：迟延，滞留。
\stopbuffer


\startbuffer[1354]
捘(zùn)：搓捏。
\stopbuffer


\startbuffer[1355]
缠帐：纠缠，搅绕。
\stopbuffer


\startbuffer[1356]
手脚不稳：指有偷窃行为。
\stopbuffer


\startbuffer[1357]
皮笊篱(zhào li)：笊篱，用竹篾或铁丝、柳条编成网状用于捞物沥水的器具。皮笊篱没有孔，可以连汤一起盛出。
\stopbuffer


\startbuffer[1358]
重楼：道教语。称气管或喉咙。
\stopbuffer


\startbuffer[1359]
明堂：指喉下或肺。
\stopbuffer


\startbuffer[1360]
靸：只把脚尖伸进鞋内，拖着走。
\stopbuffer


\startbuffer[1361]
坠镫：向下拉正马镫，侍候尊长上马。亦表示对人敬仰，甘执贱役之意。
\stopbuffer


\startbuffer[1362]
杌樗(wù chū)：光秃的臭椿树。喻不成材料，没有出息。
\stopbuffer


\startbuffer[1363]
撒村：说粗鲁话。
\stopbuffer


\startbuffer[1364]
端门：宫殿的正南门。
\stopbuffer


\startbuffer[1365]
铜斗：形容富足而牢固。
\stopbuffer


\startbuffer[1366]
愚浊：愚昧昏浊。
\stopbuffer


\startbuffer[1367]
敷演：陈述而加以发挥。
\stopbuffer


\startbuffer[1368]
行童：供寺院役使的和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[1369]
心苗：内心。
\stopbuffer


\startbuffer[1370]
切手：绝招，狠手。
\stopbuffer


\startbuffer[1371]
三伏靛：制靛必须在盛夏，蓝草易烂，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1372]
骟(shàn)：对牲畜的阉割。
\stopbuffer


\startbuffer[1373]
南面称孤：面朝南坐，自称孤家。指统治一方，称帝称王。
\stopbuffer


\startbuffer[1374]
喜容：生时的画像。
\stopbuffer


\startbuffer[1375]
捧毂推轮：扶着车毂推车前进。古代帝王任命将帅时的隆重礼遇。
\stopbuffer


\startbuffer[1376]
阁泪：含着眼泪。
\stopbuffer


\startbuffer[1377]
搊(zŏu)：抓，揪。
\stopbuffer


\startbuffer[1378]
明轿：敞开的轿子。
\stopbuffer


\startbuffer[1379]
倚草附木：谓精灵倚托草木等物而成妖作怪。
\stopbuffer


\startbuffer[1380]
卯酉星法：卯时日出，酉时日落，意指『两不相见』。星法，推测祸福的一种方术。
\stopbuffer


\startbuffer[1381]
无籍之人：不纳税的人。指无赖。
\stopbuffer


\startbuffer[1382]
黄沙盖面：喻指死亡。
\stopbuffer


\startbuffer[1383]
架空：虚浮不实，没有基础。
\stopbuffer


\startbuffer[1384]
姑娘：姑母。
\stopbuffer


\startbuffer[1385]
扛(gāng)：阻拦，横架。
\stopbuffer


\startbuffer[1386]
浮财：指金钱、粮食、衣服、什物等动产。
\stopbuffer


\startbuffer[1387]
解：脱落。
\stopbuffer


\startbuffer[1388]
停留长智：谓耽搁得久了，会想出主意来。
\stopbuffer


\startbuffer[1389]
灯草：剥去外皮的灯心草的茎。质轻。
\stopbuffer


\startbuffer[1390]
失惊：吃惊。
\stopbuffer


\startbuffer[1391]
常例钱：按惯例送的钱。古时官员、吏役向人勒索的名目之一。
\stopbuffer


\startbuffer[1392]
跳风：翻跟斗。
\stopbuffer


\startbuffer[1393]
富胎：即富态。
\stopbuffer


\startbuffer[1394]
白了面皮：生气翻脸。人发怒时脸色变白。
\stopbuffer


\startbuffer[1395]
胡柴：胡说，胡扯。
\stopbuffer


\startbuffer[1396]
哥哥：对子侄辈的称呼。
\stopbuffer


\startbuffer[1397]
人气：指人的意气、感情等。
\stopbuffer


\startbuffer[1398]
南北：计谋；本领。
\stopbuffer


\startbuffer[1399]
騃(ái)：愚，呆。
\stopbuffer


\startbuffer[1400]
着了忙：着慌，着急。
\stopbuffer


\startbuffer[1401]
红眼马郎：赤眼鳟的别名。
\stopbuffer


\startbuffer[1402]
昆玉：称人兄弟的敬辞。
\stopbuffer


\startbuffer[1403]
当：抵挡。
\stopbuffer


\startbuffer[1404]
炮燥：灼热，燥热。
\stopbuffer


\startbuffer[1405]
见像作佛：佛教认为见到佛像而作真佛想，可以得到保佑。这里戏称八戒见到假佛而当作真佛。
\stopbuffer


\startbuffer[1406]
驮梁：方言。指人字梁。
\stopbuffer


\startbuffer[1407]
肿头天瘟：一种病。又叫大头瘟，发病者头面部红肿。
\stopbuffer


\startbuffer[1408]
腥风：喻凶残的气氛。
\stopbuffer


\startbuffer[1409]
补衬：补衣服的碎布块。
\stopbuffer


\startbuffer[1410]
门枢：门扇的转轴。
\stopbuffer


\startbuffer[1411]
旗枪：战争工具。比喻威风，士气。
\stopbuffer


\startbuffer[1412]
高作：高明的招数。
\stopbuffer


\startbuffer[1413]
月斋：佛教徒在每年正月、五月、九月斋戒。
\stopbuffer


\startbuffer[1414]
雷斋：奉祀雷神的人所持的斋戒。在每年雷神辛元帅神诞(六月十五日)及每月的三个辛日和初六茹素。
\stopbuffer


\startbuffer[1415]
子平：传说宋有徐子平，精于星命之学，后世术士宗之，因以『子平』指星命之学。是一种根据星象或生辰八字推算命运的术数。
\stopbuffer


\startbuffer[1416]
捏脓：编造假话。
\stopbuffer


\startbuffer[1417]
鬼子母：佛教神。原为专吃小儿的恶鬼，后经佛度化，转为保护小儿之神。早期的《西游记》故事中，有鬼子母之子爱奴儿诱捉唐僧，被佛祖降服的情节，或为红孩儿故事的前身。
\stopbuffer


\startbuffer[1418]
好是：大概是。
\stopbuffer


\startbuffer[1419]
人事：指人情，礼品。
\stopbuffer


\startbuffer[1420]
帮泥：龟的代称。相传大禹治水的时候，有玄龟负青泥相助。
\stopbuffer


\startbuffer[1421]
二十四拜：明代的一种正式礼仪。朱元璋时规定祭祀天地、宗庙，各环节共设二十四拜。
\stopbuffer


\startbuffer[1422]
五十三参：佛教传说中善财童子受文殊菩萨指点，南行五十三处，参访名师，听受佛法，才终成正果。因第二十八参参拜的是观音，民间遂以善财童子为观音的座下童子。这里是小说的化用，仅指参拜观音。
\stopbuffer


\startbuffer[1423]
拙口钝腮：犹拙嘴笨舌。
\stopbuffer


\startbuffer[1424]
热擦：发急，恼火。
\stopbuffer


\startbuffer[1425]
潦(lăo)：大水。
\stopbuffer


\startbuffer[1426]
渺弥：水流旷远貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1427]
心术：心计。
\stopbuffer


\startbuffer[1428]
暖寿：旧俗于寿诞之前一日置酒食祝贺曰『暖寿』。
\stopbuffer


\startbuffer[1429]
不然：不以为是。
\stopbuffer


\startbuffer[1430]
迩(ěr)：近。
\stopbuffer


\startbuffer[1431]
菲筵：菲薄的宴席。
\stopbuffer


\startbuffer[1432]
元戎：指主将，统帅。
\stopbuffer


\startbuffer[1433]
拿捏：要挟，刁难。
\stopbuffer


\startbuffer[1434]
太昊乘震：指春天。太昊，伏羲氏，为东方之神、太阳神，主管春天。震，八卦之一，位在东方，五行属木，主春。
\stopbuffer


\startbuffer[1435]
勾芒御辰：勾芒，木神名。御辰，掌管时辰。
\stopbuffer


\startbuffer[1436]
云水：指云游四方的僧道，其行迹如行云流水，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1437]
道情词：用渔鼓和简板伴奏，道士演唱道教故事的曲子。
\stopbuffer


\startbuffer[1438]
亢旱：大旱。
\stopbuffer


\startbuffer[1439]
倒悬：把人或物倒挂起来，后以人之倒挂比喻处境极其困苦，以物之倒挂比喻极其贫困。
\stopbuffer


\startbuffer[1440]
星星：一点点。
\stopbuffer


\startbuffer[1441]
靠胸贴肉：形容十分亲密。
\stopbuffer


\startbuffer[1442]
告斗：也称拜斗。礼拜北斗星。道教祈祷的一种。
\stopbuffer


\startbuffer[1443]
长揖：拱手高举，自上而下行礼。
\stopbuffer


\startbuffer[1444]
长俊：长进，上进。
\stopbuffer


\startbuffer[1445]
长川：经常，不断。
\stopbuffer


\startbuffer[1446]
快手：旧时衙署中专管缉捕的差役。
\stopbuffer


\startbuffer[1447]
病状：生病的证明文件。
\stopbuffer


\startbuffer[1448]
死状：死亡的证明文件。
\stopbuffer


\startbuffer[1449]
『将车儿拽过两关』句：这里借用了道教内丹术术语。内丹术认为静坐运气时，真气要经过人体内的夹脊小路，上达头中泥丸宫，下至脚底涌泉穴双关，再回到丹田，行满一周天。
\stopbuffer


\startbuffer[1450]
咒水发檄：咒水，对水行咒，作法后的水能涤荡污秽。发檄，诵读召请或驱使神灵的咒文。
\stopbuffer


\startbuffer[1451]
踏罡布斗：道教法师祈天或作法的步伐，表示脚踏在天宫罡星斗宿之上。罡，北斗斗柄最末端的星。
\stopbuffer


\startbuffer[1452]
表白：佛、道教中专主宣唱的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1453]
通脚：两人同卧而伸脚的方向相反。
\stopbuffer


\startbuffer[1454]
烧果：烧饼。
\stopbuffer


\startbuffer[1455]
衬饭：斋供的饭食。
\stopbuffer


\startbuffer[1456]
畜：方言。熏，呛。
\stopbuffer


\startbuffer[1457]
灒(zàn)：方言。溅。
\stopbuffer


\startbuffer[1458]
簇盘：犹拼盘。
\stopbuffer


\startbuffer[1459]
饼锭：厚而大的烧饼。
\stopbuffer


\startbuffer[1460]
油煠：油炸食品。
\stopbuffer


\startbuffer[1461]
倥(kōng)着脸：低垂着脸。倥，俯、低、垂。
\stopbuffer


\startbuffer[1462]
申文：呈文。
\stopbuffer


\startbuffer[1463]
镇日：整天，从早到晚。
\stopbuffer


\startbuffer[1464]
寂寂：犹悄悄。
\stopbuffer


\startbuffer[1465]
吕梁洪：在今江苏省徐州市铜山区东南。有上下二洪，泗水自此流过，巨石齿列，波流汹涌。
\stopbuffer


\startbuffer[1466]
坂：山坡，斜坡。
\stopbuffer


\startbuffer[1467]
酣造字(dān)：形容酒变质后的腐败之味。造字，劣酒。
\stopbuffer


\startbuffer[1468]
道号：修道者的别号。此处指道士。
\stopbuffer


\startbuffer[1469]
坐名：指名。
\stopbuffer


\startbuffer[1470]
筋节：指言语上的分寸或关键。
\stopbuffer


\startbuffer[1471]
混赖：耍赖，抵赖。
\stopbuffer


\startbuffer[1472]
煌煌：明亮的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1473]
风色：风；风势。
\stopbuffer


\startbuffer[1474]
志诚：诚实。
\stopbuffer


\startbuffer[1475]
九天应元雷声普化天尊：道教神仙体系中雷部的最高天神。主宰万物生杀枯荣、善恶赏罚、行云布雨、斩妖伏魔等事。
\stopbuffer


\startbuffer[1476]
无款：没有派头、样儿。
\stopbuffer


\startbuffer[1477]
『拿上柴蓬』句：古时有让求雨者坐在柴堆上，将其焚烧，以感动上天，使之降雨的习俗。
\stopbuffer


\startbuffer[1478]
冉冉：迷离的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1479]
蛰：动物冬眠、藏伏。据说春天的雷声可以将它们唤醒。
\stopbuffer


\startbuffer[1480]
造字检：疑为『瓦笕』或『瓦枧』之误。瓦，竹瓦。笕，一作枧，表以竹通水。
\stopbuffer


\startbuffer[1481]
抓了丢去：指抢了功，占了先。
\stopbuffer


\startbuffer[1482]
冒了天风：指吹了风。天风，风。风行天空，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1483]
昆仲：兄弟。长曰兄，次曰仲。
\stopbuffer


\startbuffer[1484]
破烂流丢：破烂不堪的样子。流丢，方言，常用于形容词后。
\stopbuffer


\startbuffer[1485]
梓童：皇后的自称，或皇帝对皇后的称呼。
\stopbuffer


\startbuffer[1486]
积年：指有多年实践、经验丰富的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1487]
抵：抵换，代替。
\stopbuffer


\startbuffer[1488]
纥络(gē lào)：方言。角落，旮旯。
\stopbuffer


\startbuffer[1489]
待诏：原为官名，后也称理发师为『待诏』。
\stopbuffer


\startbuffer[1490]
扁食：方言。水饺、馄饨之类的面食。
\stopbuffer


\startbuffer[1491]
温汤：温泉。汤，热水。
\stopbuffer


\startbuffer[1492]
禅和子：参禅人的通称。和，谓和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[1493]
荡荡：洗涤，清除。
\stopbuffer


\startbuffer[1494]
劖(chán)言讪(shàn)语：刻薄嘲讽玩笑之言。劖，讽刺。讪，讥笑。
\stopbuffer


\startbuffer[1495]
氼(nì)子：潜水。氼，同『溺』，沉溺。
\stopbuffer


\startbuffer[1496]
背心：背脊。
\stopbuffer


\startbuffer[1497]
凉浆水饭：凉浆，冷菜汤，或冷酒。水饭，稀饭，也指祭奠时用的酒、饭。
\stopbuffer


\startbuffer[1498]
纸马：旧俗祭祀时所用的神像纸，祭毕随即焚化。
\stopbuffer


\startbuffer[1499]
陌纸：指纸钱。陌，通『佰』，为计算钱数的单位。
\stopbuffer


\startbuffer[1500]
黄钱：用黄表纸折成，焚化给鬼神的纸钱。
\stopbuffer


\startbuffer[1501]
干净：犹言敢情。
\stopbuffer


\startbuffer[1502]
支吾：支撑，支持住不倒下。
\stopbuffer


\startbuffer[1503]
圆明：佛教语。谓彻底领悟。
\stopbuffer


\startbuffer[1504]
鱼津：鱼在水中蹿跃所溅起的水泡。
\stopbuffer


\startbuffer[1505]
扳罾(zēng)：拉起罾网捕鱼。罾，一种用木棍或竹竿做支架的方形鱼网。
\stopbuffer


\startbuffer[1506]
钹(bó)：打击乐器。铜制，圆形，中部隆起如半球状。以两片为一副，相击发声。
\stopbuffer


\startbuffer[1507]
举事：行事，办事。
\stopbuffer


\startbuffer[1508]
此处原注『此时入夜矣』。
\stopbuffer


\startbuffer[1509]
寒砧(zhēn)：指寒秋的捣衣声。砧，捣衣石。
\stopbuffer


\startbuffer[1510]
赶斋：指僧人化斋。
\stopbuffer


\startbuffer[1511]
门限：门槛。
\stopbuffer


\startbuffer[1512]
满散：做佛事或道场期满谢神的一种仪式。
\stopbuffer


\startbuffer[1513]
盛介：对他人仆役的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[1514]
噇(chuánɡ)：没有节制地大吃大喝。
\stopbuffer


\startbuffer[1515]
青苗斋：祈求庄稼生长的斋事。
\stopbuffer


\startbuffer[1516]
了场斋：或为秋季祈祷丰年的斋事。
\stopbuffer


\startbuffer[1517]
寄库：指生前烧纸钱，托管冥官，以备死后在地府使用。
\stopbuffer


\startbuffer[1518]
填还：道教认为人在得人身时向地府冥司借贷了受生钱，因而在活着的时候需要还债。
\stopbuffer


\startbuffer[1519]
祭赛：祭祀酬神。赛，酬报。
\stopbuffer


\startbuffer[1520]
醴(lǐ)：甜酒。
\stopbuffer


\startbuffer[1521]
三十斤为一秤：按古代计量单位，十五斤为一秤，三十斤为一钧。此处『三十斤为一秤』出处不详，或为误写。
\stopbuffer


\startbuffer[1522]
偏出：义同『庶出』，古称妾所生的子女。
\stopbuffer


\startbuffer[1523]
缴缠：费用、开销。
\stopbuffer


\startbuffer[1524]
灵感：指神灵的感应。也形容感觉敏锐。
\stopbuffer


\startbuffer[1525]
好道：此处表示反诘，相当于莫非，难道。
\stopbuffer


\startbuffer[1526]
大老：称呼排行居长的人，犹言老大。
\stopbuffer


\startbuffer[1527]
弄精神：伤神，费心思。
\stopbuffer


\startbuffer[1528]
宝眷：称人眷属的敬辞。
\stopbuffer


\startbuffer[1529]
上台盘：谓有脸面，有身份。
\stopbuffer


\startbuffer[1530]
刬着：等到，待到。
\stopbuffer


\startbuffer[1531]
年甲：年龄。
\stopbuffer


\startbuffer[1532]
冰盘：大瓷盘。
\stopbuffer


\startbuffer[1533]
跬(kuĭ)跬拜拜：形容极恭敬的样子。跬，半步，古称行走时举足一次为跬，两次为步。
\stopbuffer


\startbuffer[1534]
衾(qīn)：被子。
\stopbuffer


\startbuffer[1535]
裀：通『茵』，褥子、垫子。
\stopbuffer


\startbuffer[1536]
彤云：指下雪前密布的浓云。
\stopbuffer


\startbuffer[1537]
六出花：雪花的别称。
\stopbuffer


\startbuffer[1538]
此处原有夹批『好雪』二字。此夹批曾误入正文。
\stopbuffer


\startbuffer[1539]
骨柮(duò)：亦作『榾柮』，木柴块。
\stopbuffer


\startbuffer[1540]
苍头：此处言头发斑白，指老人。
\stopbuffer


\startbuffer[1541]
潭府：对他人居宅的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[1542]
七贤过关：古画题材。
\stopbuffer


\startbuffer[1543]
汤寒：抵挡寒冷。汤，抵挡。
\stopbuffer


\startbuffer[1544]
沍(hù)：冻结，凝结。
\stopbuffer


\startbuffer[1545]
衬钱：『衬施钱』的省称。施舍给僧道的钱物。衬通『嚫』，佛教谓施舍财物给僧尼。
\stopbuffer


\startbuffer[1546]
凌眼：严冬河水冰封后冰层特别薄的地方。
\stopbuffer


\startbuffer[1547]
地凌：冰，冰凌。
\stopbuffer


\startbuffer[1548]
宁耐：忍耐。
\stopbuffer


\startbuffer[1549]
紾(zhěn)掠：拧干，晒干。紾，扭，拧。掠，方言，晒干。
\stopbuffer


\startbuffer[1550]
耽忧：义同『担忧』。
\stopbuffer


\startbuffer[1551]
捻弄：捻诀变化。捻，指捻着避水诀，因捻诀需要做手势，所以无法抡棒。弄，指弄变化，变换鱼蟹之形，因而亦无法使棒。
\stopbuffer


\startbuffer[1552]
得故子：借故，故意。
\stopbuffer


\startbuffer[1553]
影：方言。对未知事物的惧怕。
\stopbuffer


\startbuffer[1554]
姆姆：弟妻对兄妻的称呼。
\stopbuffer


\startbuffer[1555]
鼻准：鼻尖；鼻梁。
\stopbuffer


\startbuffer[1556]
峤(qiáo)：高而锐的山。
\stopbuffer


\startbuffer[1557]
哨：古代军事术语。泛称战阵的两翼或军队的一支、一队。
\stopbuffer


\startbuffer[1558]
扯炉：拉风箱烧火。
\stopbuffer


\startbuffer[1559]
菂(dì)：莲子。
\stopbuffer


\startbuffer[1560]
磨博士：以磨粉为业的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1561]
识俊：知趣，识相。
\stopbuffer


\startbuffer[1562]
性摊了：指泄劲了。摊，同『瘫』，弛缓，软弱无力。
\stopbuffer


\startbuffer[1563]
造字(duò)：闯入。
\stopbuffer


\startbuffer[1564]
不喜欢：不高兴。
\stopbuffer


\startbuffer[1565]
擅干：随意冒犯。
\stopbuffer


\startbuffer[1566]
掐指巡纹：即掐指算卦。
\stopbuffer


\startbuffer[1567]
信心：诚心。
\stopbuffer


\startbuffer[1568]
九肋：一种珍惜龟种，甲纹呈多根肋条分布状。
\stopbuffer


\startbuffer[1569]
团圞(luán)：团聚。圞，圆，团圆。
\stopbuffer


\startbuffer[1570]
挨土帮泥：比喻生活无着。挨、帮，皆为靠近义。
\stopbuffer


\startbuffer[1571]
毗卢：『毗卢舍那』的省称，释迦牟尼佛的法身佛，又称大日如来。也是法身佛的通称。
\stopbuffer


\startbuffer[1572]
曹溪：禅宗南宗别号。以六祖慧能在曹溪宝林寺演法而得名。
\stopbuffer


\startbuffer[1573]
至祝：至嘱，谓极恳切的嘱咐。
\stopbuffer


\startbuffer[1574]
会事：懂事，晓事。
\stopbuffer


\startbuffer[1575]
挜(yà)：压。这里指塞、舀的动作。
\stopbuffer


\startbuffer[1576]
门枕石鼓：门枕，设于门槛两端的墩台，承托门扇转轴，使大门得以开关，以石制居多。石鼓，门枕石上的一种常见装饰。
\stopbuffer


\startbuffer[1577]
畏风：这里指避风。畏，避开，躲避。
\stopbuffer


\startbuffer[1578]
穿堂：房屋之间的过道。
\stopbuffer


\startbuffer[1579]
巴斗：一种容器，底为半球形，一般用竹、藤或柳条等编制而成。
\stopbuffer


\startbuffer[1580]
串楼：两楼之间有连廊相通。
\stopbuffer


\startbuffer[1581]
一程儿：一段日子。
\stopbuffer


\startbuffer[1582]
玄帝：指真武大帝，又称玄天大帝、玄武大帝。
\stopbuffer


\startbuffer[1583]
暗室亏心，神目如电：指人在暗处偷做亏心事，神灵的眼睛会像闪电一样看得一清二楚。
\stopbuffer


\startbuffer[1584]
背剪：两手交叉于背，只将手放在背部捆绑起来。
\stopbuffer


\startbuffer[1585]
毡(zhān)衣：用羊毛等动物毛压制而成的布料所制的衣服。
\stopbuffer


\startbuffer[1586]
油靴：用桐油涂制的可以防水的长筒靴。
\stopbuffer


\startbuffer[1587]
比犀难照水：古时有传说燃烧犀角能照亮水底。这里指这只犀牛的角不能照水。
\stopbuffer


\startbuffer[1588]
喘月犁云：喘月，相传吴地之牛畏热，见月亦疑为日，喘息不已，故称。犁云，即耕地。
\stopbuffer


\startbuffer[1589]
欺天振地：形容欺骗上天，作乱大地。
\stopbuffer


\startbuffer[1590]
卓是：着实，确实。
\stopbuffer


\startbuffer[1591]
不胜战栗屏营之至：用于奏章后的套语，类似于不胜惶恐。屏营，惶恐，彷徨。
\stopbuffer


\startbuffer[1592]
以闻：以此闻奏。奏章后的套语。
\stopbuffer


\startbuffer[1593]
可韩丈人真君：道教神霄派九宸之一。
\stopbuffer


\startbuffer[1594]
三微垣：当指『三垣』。中国古代天文学对恒星的划分。即上垣之太微垣、中垣之紫微垣及下垣之天市垣。
\stopbuffer


\startbuffer[1595]
七政、四余：初为古代天文学和占星术的术语，后成为道教星神。其中炁(紫炁)、孛(月孛)、罗睺、计都四星是为测算天文虚拟的星，故称四余。
\stopbuffer


\startbuffer[1596]
儿曹：犹儿辈。
\stopbuffer


\startbuffer[1597]
头势：情势，形势。
\stopbuffer


\startbuffer[1598]
不成人：形容人行为恶劣。
\stopbuffer


\startbuffer[1599]
筋䯞(kuā)子：形容皮包骨的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1600]
橐(tuó)：骆驼。
\stopbuffer


\startbuffer[1601]
秀溜：轻巧灵活。
\stopbuffer


\startbuffer[1602]
奘(zhuăng)：粗而大。
\stopbuffer


\startbuffer[1603]
夙(sù)话：以前的事，旧事。夙，早，早年。
\stopbuffer


\startbuffer[1604]
惯家熟套：指熟悉套路的老手。惯家，行家，老手。熟套，旧套。
\stopbuffer


\startbuffer[1605]
揲揲锤锤：象声词。形容促织的叫声。
\stopbuffer


\startbuffer[1606]
涤涤托托：象声词。敲打梆子的响声。
\stopbuffer


\startbuffer[1607]
脱脚：脱去鞋袜。
\stopbuffer


\startbuffer[1608]
虼蚤：方言。跳蚤。
\stopbuffer


\startbuffer[1609]
刺闹：皮肤发痒难受。
\stopbuffer


\startbuffer[1610]
梦梦查查：犹迷迷糊糊。
\stopbuffer


\startbuffer[1611]
本家：自己家。
\stopbuffer


\startbuffer[1612]
谢土：古代房屋盖成后酬谢土神的一种祭祀形式。
\stopbuffer


\startbuffer[1613]
面不厮睹：互不相看。
\stopbuffer


\startbuffer[1614]
脚色：本色，真相。这里指本相。
\stopbuffer


\startbuffer[1615]
优婆：佛教语。优婆塞(男性)和优婆夷(女性)的略称。意为善男信女。
\stopbuffer


\startbuffer[1616]
卖放人：受贿私放。引申指欺骗。
\stopbuffer


\startbuffer[1617]
卖法：谓贪赃枉法。引申指耍花样，取巧。
\stopbuffer


\startbuffer[1618]
腯(tú)：肥壮。多用以形容牲畜。
\stopbuffer


\startbuffer[1619]
拗步：武术的一种招式。
\stopbuffer


\startbuffer[1620]
挂面：照面，见面。这里指当面一拳。
\stopbuffer


\startbuffer[1621]
闪赚：欺诳，哄骗。
\stopbuffer


\startbuffer[1622]
吊：掉落，跌落。
\stopbuffer


\startbuffer[1623]
地里鬼：指熟悉地方情况、善于查访内情的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1624]
拘儿：此处指鼻环，钩环。拘，拘束，牵引。
\stopbuffer


\startbuffer[1625]
『德行』二句：道教认为人的善行积满八百，可成地仙；积满三千，可成天仙。
\stopbuffer


\startbuffer[1626]
棹(zhào)：形似桨的划船工具。短棹，短把的船桨。
\stopbuffer


\startbuffer[1627]
桡(ráo)：桨，楫。
\stopbuffer


\startbuffer[1628]
造字(gǎn)堂：谓船的两旁。
\stopbuffer


\startbuffer[1629]
艎板：船板。
\stopbuffer


\startbuffer[1630]
牙樯(qiáng)：象牙装饰的桅杆。后用作对桅杆的美称。
\stopbuffer


\startbuffer[1631]
骨冗(rǒng)：方言。蠕动的意思。也写作『咕容』。
\stopbuffer


\startbuffer[1632]
草把：旧时酒店以杉叶束成球状，悬放门前，作为标识。
\stopbuffer


\startbuffer[1633]
绩麻：把麻析成细缕，搓捻成线或绳。
\stopbuffer


\startbuffer[1634]
胁下：从腋下到肋骨尽处的部分。
\stopbuffer


\startbuffer[1635]
养儿肠：指孕妇的肚腹。
\stopbuffer


\startbuffer[1636]
摧阵疼：阵痛，孕妇分娩前断续的疼痛。
\stopbuffer


\startbuffer[1637]
浆包：即胎膜。
\stopbuffer


\startbuffer[1638]
花红表礼：指礼品。花红，有关婚姻等喜庆事的礼物。表礼，用作礼品或赏赐的衣料。
\stopbuffer


\startbuffer[1639]
侵哄：侵犯、欺哄。
\stopbuffer


\startbuffer[1640]
天台：天台山，在浙江天台县北。佛教天台宗和道教内丹南宗的发源地。
\stopbuffer


\startbuffer[1641]
三峰西华山：即西岳华山。三峰，指华山的莲花、毛女、松桧三峰。
\stopbuffer


\startbuffer[1642]
如意钩子：如意钩，一种兵器，前端为钩，后端为柄。
\stopbuffer


\startbuffer[1643]
不识起倒：不知好歹，不识时务。
\stopbuffer


\startbuffer[1644]
僝僽(chán zhòu)：此处指责骂，埋怨。
\stopbuffer


\startbuffer[1645]
挛：卷，卷曲。
\stopbuffer


\startbuffer[1646]
硍(kěn)：同『啃』。
\stopbuffer


\startbuffer[1647]
机见：见识，智谋。
\stopbuffer


\startbuffer[1648]
绸缪：这里指纠缠，连绵不断。
\stopbuffer


\startbuffer[1649]
蹼辣：跌倒的声音。这里指跌跟头。
\stopbuffer


\startbuffer[1650]
门枋(fāng)：门框的竖木。枋，长方形木材。
\stopbuffer


\startbuffer[1651]
占房：方言。分娩。孕妇生产时，外人不得进入产房，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1652]
实落：结实。
\stopbuffer


\startbuffer[1653]
沙包肚：产妇产后进食太多，以致肚腹膨脝，无法消退，俗称『沙包肚』。
\stopbuffer


\startbuffer[1654]
关厢：城门外大街和附近的地区。
\stopbuffer


\startbuffer[1655]
人种：传宗接代的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1656]
销猪：即劁(qiāo)猪。阉割过的猪。
\stopbuffer


\startbuffer[1657]
粉郎：三国魏何晏美仪容，面如傅粉，人称粉侯、粉郎。后用作对俊美心爱郎君的美称。
\stopbuffer


\startbuffer[1658]
烟花：这里指风月，情爱。
\stopbuffer


\startbuffer[1659]
货殖：财物；商品。
\stopbuffer


\startbuffer[1660]
旗亭：酒楼。悬旗为酒招，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1661]
候馆：接待过往官员或外国使者的驿馆。
\stopbuffer


\startbuffer[1662]
领给：指付予他人的钱财和生活用品。
\stopbuffer


\startbuffer[1663]
本官：指本部门的主管官员。
\stopbuffer


\startbuffer[1664]
碓梃(duì tǐng)嘴：形容长嘴。碓梃，捣碓的棒子。梃，棍棒，棍状物。
\stopbuffer


\startbuffer[1665]
关付：行文交付。关，发放。
\stopbuffer


\startbuffer[1666]
玉成：对他人成全的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[1667]
口里摆菜碟儿：比喻空许诺，说空话。
\stopbuffer


\startbuffer[1668]
肯酒：允婚酒。
\stopbuffer


\startbuffer[1669]
佥(qiān)押：在文书上签名画押表示负责。
\stopbuffer


\startbuffer[1670]
会喜：庆贺恭喜。
\stopbuffer


\startbuffer[1671]
合卺(jǐn)：古代婚仪之一。剖一瓠为两瓢，新婚夫妇各执一瓢，斟酒以饮。后多以『合卺』代指成婚。卺，古代结婚时用作酒器的瓢。
\stopbuffer


\startbuffer[1672]
汲汲：心情急切貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1673]
恣恣：放纵，放肆。
\stopbuffer


\startbuffer[1674]
见成：现成。
\stopbuffer


\startbuffer[1675]
安席：宴会入坐时敬酒的一种礼节。
\stopbuffer


\startbuffer[1676]
觥(gōng)：古代酒器。
\stopbuffer


\startbuffer[1677]
鸬鹚杓(sháo)：刻为鸬鹚形的酒杓。鹦鹉杯、鸬鹚杓及以下提及的几种酒器皆为古史或文学记载中的著名酒器。
\stopbuffer


\startbuffer[1678]
叵罗：西域语音译，当地的一种饮酒器，口敞底浅。
\stopbuffer


\startbuffer[1679]
凿落：以镌镂金银为饰的酒盏。
\stopbuffer


\startbuffer[1680]
鸾交凤友：比喻情侣、夫妻。
\stopbuffer


\startbuffer[1681]
邓沙：指澄沙。纯净的豆沙。
\stopbuffer


\startbuffer[1682]
荣：与下句的『卫』皆为中医学名词。指血、气的循环周流，对人体起滋养和保卫作用。
\stopbuffer


\startbuffer[1683]
倒马毒：指称蝎尾部的钩刺。
\stopbuffer


\startbuffer[1684]
瘇(zhǒng)：肌肉肿胀。
\stopbuffer


\startbuffer[1685]
痈(yōng)：肿疡。一种皮肤病。
\stopbuffer


\startbuffer[1686]
委：尾随，跟随。
\stopbuffer


\startbuffer[1687]
『月阇梨』二句：南宋年间有歌妓柳翠，好佛法，喜施与，后被高僧度化。后人据此演绎成文学作品，讲述观音菩萨净瓶内的杨柳枝因偶污微尘，被罚在人间作风尘妓女，名为柳翠。三十年后罗汉月明尊者化成风魔和尚，三次说法，使柳翠醒悟，坐化升天。
\stopbuffer


\startbuffer[1688]
猱(náo)狮：长毛狮子。
\stopbuffer


\startbuffer[1689]
干鱼可好与猫儿作枕头：大意为晒干的鱼如给猫做枕头，就会被猫吃掉，比喻不当的投其所好会导致不良结果。
\stopbuffer


\startbuffer[1690]
摩弄：调弄，引诱。
\stopbuffer


\startbuffer[1691]
生成：自然形成，生就。
\stopbuffer


\startbuffer[1692]
巡札：巡察点札。
\stopbuffer


\startbuffer[1693]
发天阴：天阴发病。
\stopbuffer


\startbuffer[1694]
距：雄鸡腿后突出像爪的部分。
\stopbuffer


\startbuffer[1695]
五德：古谓鸡有文、武、勇、仁、信五德。头上有冠，是文；足后有距，是武；敌在前敢斗，是勇；得食相告，是仁；守夜不失时，是信。
\stopbuffer


\startbuffer[1696]
朱明：指夏季。
\stopbuffer


\startbuffer[1697]
角黍：即粽子。状如三角，古用黏黍，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1698]
中天之节：中天节，端午节的别称。端午前后太阳位于一年中最高的位置，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1699]
嗒笞笞(dā chī chī)：赶马的吆喝声。
\stopbuffer


\startbuffer[1700]
磕脑：古代男子裹头的巾。
\stopbuffer


\startbuffer[1701]
悭(qiān)吝：吝啬。悭，小气。
\stopbuffer


\startbuffer[1702]
打罢春：指打春。古时于立春日鞭土牛以祈丰年的习俗。
\stopbuffer


\startbuffer[1703]
揾土：贴地。揾，吻，啃。
\stopbuffer


\startbuffer[1704]
《倒头经》：旧俗人初死时，僧道做法事祷诵的经、咒。倒头，谓人死。旧俗忌讳『死』字，讳称『倒头』。
\stopbuffer


\startbuffer[1705]
左使：错使唤。左，错，不对。
\stopbuffer


\startbuffer[1706]
掆(gāng)：这里指顶。
\stopbuffer


\startbuffer[1707]
冢(zhǒng)：坟墓。
\stopbuffer


\startbuffer[1708]
五路猖神：五猖，又名『五神通』。旧时江南民间供奉的邪神。
\stopbuffer


\startbuffer[1709]
面是背非：当面赞成，背后反对。
\stopbuffer


\startbuffer[1710]
住场：住处。
\stopbuffer


\startbuffer[1711]
畦(qí)：田园中长条的田块，泛指田园。古代也作土地面积单位，通常五十亩为一畦。
\stopbuffer


\startbuffer[1712]
爨烟：炊烟。爨，烧火煮饭。
\stopbuffer


\startbuffer[1713]
迢递：遥远貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1714]
抓乖弄俏：耍聪明，卖弄乖巧。
\stopbuffer


\startbuffer[1715]
普同：犹普通，一般。意谓不分彼此。
\stopbuffer


\startbuffer[1716]
生理：生计，活计，职业。
\stopbuffer


\startbuffer[1717]
送：指送交官府。
\stopbuffer


\startbuffer[1718]
以次人丁：指更小的儿子。以次，表示位次在后的。
\stopbuffer


\startbuffer[1719]
团瓢：圆形草屋。
\stopbuffer


\startbuffer[1720]
和气：古人认为天地间阴气与阳气交合而成之气。万物由『和气』而生。故杀戮称为『伤和气』。
\stopbuffer


\startbuffer[1721]
伏气：同『服气』。
\stopbuffer


\startbuffer[1722]
刁嘴：犹言油嘴滑舌。
\stopbuffer


\startbuffer[1723]
三花：道教指人的精、气、神。
\stopbuffer


\startbuffer[1724]
四大：佛教以地、水、火、风为四大，人身即由此构成。因亦用作人身的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[1725]
任命：谓听任命运的支配。
\stopbuffer


\startbuffer[1726]
砑(yà)：碾，压。
\stopbuffer


\startbuffer[1727]
搻(nuò)：古同『搦』，这里或为按压义。
\stopbuffer


\startbuffer[1728]
满眼抛珠：指流泪。
\stopbuffer


\startbuffer[1729]
尸灵：尸体，遗体。
\stopbuffer


\startbuffer[1730]
尖担担柴两头脱：比喻两头落空。
\stopbuffer


\startbuffer[1731]
臻(zhēn)：增加。
\stopbuffer


\startbuffer[1732]
桑榆晚景：日暮之景。比喻晚年。
\stopbuffer


\startbuffer[1733]
大走：出远门。
\stopbuffer


\startbuffer[1734]
影瞒：遮掩，欺骗。
\stopbuffer


\startbuffer[1735]
别土星：指鼻梁塌陷。相术称鼻子为『土星』。别，借用作『瘪』。
\stopbuffer


\startbuffer[1736]
缩地：传说中化远为近的仙术。
\stopbuffer


\startbuffer[1737]
帮：靠拢，挨近。
\stopbuffer


\startbuffer[1738]
说从：说动。
\stopbuffer


\startbuffer[1739]
前件：前已述及的人或事物。
\stopbuffer


\startbuffer[1740]
『不有中有，不无中无』一段：此段说法文字实际出自道教经典《太上升玄消灾护命妙经》。
\stopbuffer


\startbuffer[1741]
轻造：轻率冒昧地造访。谦辞。
\stopbuffer


\startbuffer[1742]
广会：指广泛、全面地了解，知晓。
\stopbuffer


\startbuffer[1743]
出入：这里指出入生死界限。
\stopbuffer


\startbuffer[1744]
休咎：吉凶；善恶。
\stopbuffer


\startbuffer[1745]
耍刁：犹放刁。
\stopbuffer


\startbuffer[1746]
六识：即六贼。
\stopbuffer


\startbuffer[1747]
䪊(lóng)：马笼头。
\stopbuffer


\startbuffer[1748]
深衣：古代上衣、下裳相连缀的一种服装。为古代诸侯、大夫、士家居常穿的衣服，也是庶人的常礼服。
\stopbuffer


\startbuffer[1749]
㧳(bāi)靸䩺(wèng)鞋：拖着穿的棉鞋。㧳，用手分开。䩺，棉鞋。
\stopbuffer


\startbuffer[1750]
咍(hāi)口：笑口。
\stopbuffer


\startbuffer[1751]
隔年焦：比喻为遥远的事情担忧。
\stopbuffer


\startbuffer[1752]
一度：犹一次。
\stopbuffer


\startbuffer[1753]
溲话：指过时不顶用的老话。
\stopbuffer


\startbuffer[1754]
毛儿女：毛女，本是传说中得道于华山的仙女。此处指女仙童。
\stopbuffer


\startbuffer[1755]
月婆：原指月亮。这里指七政四余中的月孛，属凶星。民间传其为女凶神。
\stopbuffer


\startbuffer[1756]
令正：称对方嫡妻的敬辞。旧时以嫡妻为正室，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1757]
倾：害，坑害。
\stopbuffer


\startbuffer[1758]
沉酣：沉浸于某种境界。
\stopbuffer


\startbuffer[1759]
见其肺肝：比喻将人看得清清楚楚。语出《礼记·大学》：『人之视己，如见其肺肝然，则何益矣？』此处为孙悟空的戏谑之语。
\stopbuffer


\startbuffer[1760]
偃月冠：道士戴的一种冠，形如偃月，故名。偃月，横卧形的半弦月。
\stopbuffer


\startbuffer[1761]
显圣：即二郎神。又称二郎显圣真君。
\stopbuffer


\startbuffer[1762]
咳咳：喜笑貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1763]
吸吸：呼吸急促貌。
\stopbuffer


\startbuffer[1764]
奉渎：指冒昧打扰。奉，敬辞。
\stopbuffer


\startbuffer[1765]
槃(pán)：同『盘』。
\stopbuffer


\startbuffer[1766]
骊颔之珠：传说深渊之底骊龙颔下所生的明珠。
\stopbuffer


\startbuffer[1767]
樽俎：古代盛酒食的器皿。樽以盛酒，俎以盛肉。
\stopbuffer


\startbuffer[1768]
八音：古称金、石、丝、竹、匏、土、革、木八种不同质材的乐器为八音。
\stopbuffer


\startbuffer[1769]
横行介士：螃蟹的戏称。介士，武士。
\stopbuffer


\startbuffer[1770]
落索：冷落，萧索。
\stopbuffer


\startbuffer[1771]
玉山颓：古人记载嵇康身形高大，醒时如孤松挺立，醉时如玉山将崩。后以玉山崩、玉山颓形容人酒醉。
\stopbuffer


\startbuffer[1772]
弄丑：犹出丑。
\stopbuffer


\startbuffer[1773]
家乐儿：家中蓄养的歌妓。这里泛指侍候的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1774]
掮(qián)：用肩扛东西。
\stopbuffer


\startbuffer[1775]
叨餂(tiǎn)：骗取。餂，诱取。
\stopbuffer


\startbuffer[1776]
强能：精明强干。
\stopbuffer


\startbuffer[1777]
生受：辛苦，劳烦。
\stopbuffer


\startbuffer[1778]
鹐(qiān)：鸟啄物。
\stopbuffer


\startbuffer[1779]
血皮胀：和下文的『结心癀』皆为牛病。这里用作骂牛魔王的话。
\stopbuffer


\startbuffer[1780]
『大海里』句：豆腐是豆浆经卤水点化而成，故称。比喻用同样的方式得到又失去某物。
\stopbuffer


\startbuffer[1781]
行不由径：走路不抄小道。径，小路。
\stopbuffer


\startbuffer[1782]
牛王本是心猿变：佛、道教有时用牛比喻躁动的心性，与『心猿』寓意相似。
\stopbuffer


\startbuffer[1783]
『木生在亥配为猪』下数句：借五行之名来讲述火焰山一节的故事。木克土，喻猪八戒来战牛魔王；土生金，喻牛魔王是孙悟空成功的条件；金生水，喻孙悟空借到芭蕉扇；水克火，喻芭蕉扇扇灭火焰山。
\stopbuffer


\startbuffer[1784]
䬲(gōu)草：吃草的畜生。䬲，牛饱。
\stopbuffer


\startbuffer[1785]
嗛(xián)：指以喙啄物。
\stopbuffer


\startbuffer[1786]
乜乜(miē)些些：装痴作呆。乜，眼睛微睁，斜视。
\stopbuffer


\startbuffer[1787]
色服：也作『色衣』。彩色的衣服。对『素服』(孝服)而言。
\stopbuffer


\startbuffer[1788]
叩齿：上下牙齿碰击，是佛、道教的一种祈祷仪式。
\stopbuffer


\startbuffer[1789]
五漏：道教内丹术称魂、魄、神、精、意的散漏为五漏。一说为第五更天，借指一整夜。
\stopbuffer


\startbuffer[1790]
三关：道教内丹术称尾闾、夹脊、玉枕为真气运行的三关。
\stopbuffer


\startbuffer[1791]
不倜傥：不爽快。
\stopbuffer


\startbuffer[1792]
血食：指用于祭祀的食品。古代杀牲取血以祭，故有此称。
\stopbuffer


\startbuffer[1793]
百刻：指一昼夜。古代用刻漏计时，一昼夜分百刻。
\stopbuffer


\startbuffer[1794]
散诞：放诞不羁；逍遥自在。
\stopbuffer


\startbuffer[1795]
时序：节候，时节。
\stopbuffer


\startbuffer[1796]
应钟：古乐律名，十二律之一。这里指十月。古以十二律与十二月相配，应钟对应十月。
\stopbuffer


\startbuffer[1797]
闭蛰：指虫类藏伏冬眠。
\stopbuffer


\startbuffer[1798]
纯阴阳月：阳月，农历十月的别称。汉董仲舒《雨雹对》：『十月，阴虽用事，而阴不孤立。此月纯阴，疑于无阳，故谓之阳月。』故称『纯阴阳月』。
\stopbuffer


\startbuffer[1799]
帝元溟：元溟，即玄冥。水神，亦为冬神。古人认为一年中每三个月有一位天帝、一位天神主管。主管十月、十一月、十二月的天帝为颛顼，天神为玄冥。
\stopbuffer


\startbuffer[1800]
盛水德：指冬季具备五行中水的特征。
\stopbuffer


\startbuffer[1801]
舜日怜晴：指冬季的晴天可贵。舜日，形容太平之日。
\stopbuffer


\startbuffer[1802]
华盖：古星名，属紫微垣，共十六星，在五帝座上，今属仙后座。
\stopbuffer


\startbuffer[1803]
紫垣：星座名。即紫微垣、紫微宫。天帝居住之所。也借指皇宫。
\stopbuffer


\startbuffer[1804]
邦畿(jī)：王城及其所属周围千里的地域。借指国家。
\stopbuffer


\startbuffer[1805]
隅(yú)头：墙角。隅，角落。
\stopbuffer


\startbuffer[1806]
谯(qiáo)楼：城门上的瞭望楼。
\stopbuffer


\startbuffer[1807]
软公鞋：一说为长筒皮靴。
\stopbuffer


\startbuffer[1808]
宝瓶：佛教尊称盛佛具法具的瓶器。佛塔顶部常用作装饰。
\stopbuffer


\startbuffer[1809]
铎(duó)：古代乐器。大铃的一种。形如铙、钲而有舌。
\stopbuffer


\startbuffer[1810]
口词：口供。
\stopbuffer


\startbuffer[1811]
凿眼：犹眼线。暗中帮助侦察、窥探，或担任向导的人。
\stopbuffer


\startbuffer[1812]
驾帖：明代秉承皇帝意旨，由刑科签发的逮捕人的公文。
\stopbuffer


\startbuffer[1813]
专心：一心。
\stopbuffer


\startbuffer[1814]
黄伞：黄罗伞盖。皇帝仪仗之一。
\stopbuffer


\startbuffer[1815]
八抬八绰：用八个人抬的大轿抬。绰，扛、抬。
\stopbuffer


\startbuffer[1816]
本身：原身。这里指原来的身份。
\stopbuffer


\startbuffer[1817]
寂寂密密：悄悄地，秘密地。
\stopbuffer


\startbuffer[1818]
翻席：一席未终，在别处另设一席。
\stopbuffer


\startbuffer[1819]
特余事：只是小事。特，仅仅，只是。余事，正事以外或不相干的小事。
\stopbuffer


\startbuffer[1820]
太岳：即岳父。
\stopbuffer


\startbuffer[1821]
兜鍪(móu)：古代战士的头盔。
\stopbuffer


\startbuffer[1822]
没要紧：指随便、轻率。
\stopbuffer


\startbuffer[1823]
罗织：犹兜揽。
\stopbuffer


\startbuffer[1824]
刻日：即日。比喻即将。
\stopbuffer


\startbuffer[1825]
未审：不知。
\stopbuffer


\startbuffer[1826]
郎丈：女婿和丈人。
\stopbuffer


\startbuffer[1827]
更(gēng)：更鼓。指时间。
\stopbuffer


\startbuffer[1828]
九头虫滴血：传说中有鬼车鸟，又称九头鸟，原有十头，被犬咬去一头，若滴血入人家，必为灾祸。
\stopbuffer


\startbuffer[1829]
家无全犯：没有全家人都犯罪的。
\stopbuffer


\startbuffer[1830]
度口：维生，糊口。
\stopbuffer


\startbuffer[1831]
匝地：遍地。
\stopbuffer


\startbuffer[1832]
蕃(fán)盛：繁茂，兴盛。蕃，茂盛。
\stopbuffer


\startbuffer[1833]
搂：锄地。
\stopbuffer


\startbuffer[1834]
十八公：松树的隐语。『松』字可拆作『十八公』，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1835]
孤直公：暗指柏树。出自唐李白《古风五十九首》：『松柏本孤直，难为桃李颜。』
\stopbuffer


\startbuffer[1836]
凌空子：暗指桧树。出自宋苏轼《王复秀才所居双桧二首》：『凛然相对敢相欺，直干凌空未要奇。』
\stopbuffer


\startbuffer[1837]
拂云叟：暗指竹。出自唐杜甫《严郑公宅同咏竹》：『但令无剪伐，会见拂云长。』
\stopbuffer


\startbuffer[1838]
劲节：暗指松树。出自南朝范云《咏寒松》：『凌风识劲节，负霜知贞心。』
\stopbuffer


\startbuffer[1839]
乌栖凤宿：史载汉御史大夫朱博的府中有柏树，常有数千乌鸦栖息。凤宿，唐杜甫《病柏》有『丹凤领九雏，哀鸣翔其外』。
\stopbuffer


\startbuffer[1840]
七贤：晋阮籍、嵇康等七贤士，常于竹林中游乐，人称『竹林七贤』。
\stopbuffer


\startbuffer[1841]
六逸：唐李白和五位友人在徂徕山隐居，人称『竹溪六逸』。
\stopbuffer


\startbuffer[1842]
戛(jiá)玉敲金：指风吹竹林的声音。戛，敲击。
\stopbuffer


\startbuffer[1843]
四皓：秦末隐居商山的东园公、甪里先生、绮里季、夏黄公四人，须眉皆白，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1844]
俄捱：拖延一会儿。俄，短暂的时间。捱，慢慢行进；拖延。
\stopbuffer


\startbuffer[1845]
台颜：犹尊颜。称呼对方的敬辞。
\stopbuffer


\startbuffer[1846]
希夷：指虚寂玄妙。《老子》中有言『视之不见名曰夷，听之不闻名曰希』。
\stopbuffer


\startbuffer[1847]
象罔：有无心、无形迹之意。象罔是《庄子》寓言中的人物。
\stopbuffer


\startbuffer[1848]
体用：指事物的本体和作用。
\stopbuffer


\startbuffer[1849]
冲虚：恬淡虚静。也指升天成仙。
\stopbuffer


\startbuffer[1850]
葛藤谜语，萝蓏浑言：佛、道教比喻使人心混乱的文字。
\stopbuffer


\startbuffer[1851]
没底竹篮汲水，无根铁树生花：道教比喻修炼丹成得道。
\stopbuffer


\startbuffer[1852]
吟哦(é)：作诗吟咏。
\stopbuffer


\startbuffer[1853]
四始：旧说《诗经》有四始，即『风』『小雅』『大雅』『颂』。此句言孔子删诗的典故。
\stopbuffer


\startbuffer[1854]
宪乌：御史台的别称。因御史台又称乌台、宪台，故以『宪乌』称之。
\stopbuffer


\startbuffer[1855]
三秀：灵芝草的别名。灵芝一年开花三次，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1856]
木王：指梓树。
\stopbuffer


\startbuffer[1857]
琥珀：为松脂的化石。
\stopbuffer


\startbuffer[1858]
四绝堂：唐代岳麓山道林寺建有『四绝堂』，堂前有柏树，相传为晋代名将陶侃所植。
\stopbuffer


\startbuffer[1859]
元日迎春：古代有元旦用柏叶酒祝寿和辟邪的习俗。
\stopbuffer


\startbuffer[1860]
月胁天心：比喻诗句语出惊人，意境高绝。
\stopbuffer


\startbuffer[1861]
太清宫：亳州太清宫有八株桧树，相传为老子手植。
\stopbuffer


\startbuffer[1862]
淇澳：即淇奥，出自《诗经·卫风·淇奥》：『瞻彼淇奥，绿竹猗猗。』意为淇水弯曲处有竹。
\stopbuffer


\startbuffer[1863]
『翠筠』句：传说舜的妃子娥皇、女英泪滴于竹，留下斑点，称湘妃竹。筠，竹之青皮。
\stopbuffer


\startbuffer[1864]
子猷：晋王羲之之子王徽之，字子猷，性爱竹。
\stopbuffer


\startbuffer[1865]
游夏：子游与子夏的并称。二者均为孔子学生，长于文学。
\stopbuffer


\startbuffer[1866]
赓(gēng)酬：谓以诗歌与人相赠答。赓，连续，接续。
\stopbuffer


\startbuffer[1867]
『上盖留名汉武王』四句：汉武王，即汉武帝，传说汉武帝宫中多杏树。孔子立坛场，指孔子曾在杏坛授徒。董仙，三国时期吴国的名医董奉，给人看病收取杏树为酬。孙楚，晋代人士，曾在寒食节用杏酪祭祀春秋时晋国名臣介子推。
\stopbuffer


\startbuffer[1868]
挨挨轧轧：同『挨挨擦擦』。谓以肌体相挤擦。一说为挨挨拶拶。挨近，挤逼。
\stopbuffer


\startbuffer[1869]
蜜合：蜜合色。即浅黄白色。
\stopbuffer


\startbuffer[1870]
无心：佛教语。指摆脱种种妄想的心。
\stopbuffer


\startbuffer[1871]
黑海：指肾，五行属水，配黑色，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1872]
愍(mĭn)：怜悯。
\stopbuffer


\startbuffer[1873]
涴(wò)：浸染，染上。
\stopbuffer


\startbuffer[1874]
虚徐：从容不迫，舒缓。
\stopbuffer


\startbuffer[1875]
未免：不免，免不了。
\stopbuffer


\startbuffer[1876]
铙(náo)：一种似钹而大的打击乐器。
\stopbuffer


\startbuffer[1877]
乾元亨利贞：出自《周易》，为乾卦的卦辞，后成为道教的常用咒语。
\stopbuffer


\startbuffer[1878]
悬胆：悬挂着的胆囊，常用于形容人的鼻形，鼻头圆大，山根窄。
\stopbuffer


\startbuffer[1879]
窊(wā)皱：凹陷起皱。
\stopbuffer


\startbuffer[1880]
海峤：海边山岭。
\stopbuffer


\startbuffer[1881]
搭包子：即褡包。长而宽的腰带，内可装钱物。
\stopbuffer


\startbuffer[1882]
荆扬：荆州和扬州。
\stopbuffer


\startbuffer[1883]
翼轸：二十八宿中的翼宿和轸宿。古人以二十八星宿对应地上的区域，互称分星和分野。翼轸为楚地的分星，武当山在楚地，楚是翼和轸的分野。
\stopbuffer


\startbuffer[1884]
甲辰：历史上开皇元年为辛丑年。
\stopbuffer


\startbuffer[1885]
六合：四方加上下为六合。泛指宇宙。
\stopbuffer


\startbuffer[1886]
上紧：赶快，加紧。
\stopbuffer


\startbuffer[1887]
盱眙(xū yí)山蠙(pín)城：今江苏省盱眙县。
\stopbuffer

\startbuffer[1888]
水母娘娘：传说为淮河流域的水怪，后民间传说演化为女性，称为水母。
\stopbuffer


\startbuffer[1889]
水猿大圣：淮河流域民间传说的妖怪。
\stopbuffer


\startbuffer[1890]
颐：下颌，下巴。
\stopbuffer


\startbuffer[1891]
东来佛祖：即弥勒佛，也称未来佛。世俗所见弥勒佛的形象源自五代明州的僧人布袋和尚，人们认为他是弥勒佛的化身。
\stopbuffer


\startbuffer[1892]
蒯(kuǎi)：方言。挠，抓。
\stopbuffer


\startbuffer[1893]
金查：即金渣。查，同『渣』。
\stopbuffer


\startbuffer[1894]
虾着腰：像虾一样弯着腰。
\stopbuffer


\startbuffer[1895]
东圊(qīng)：即厕所。旧时厕所多在屋子东角，故称。圊，厕所。
\stopbuffer


\startbuffer[1896]
窄偪(bī)：窄小逼仄。偪，同『逼』。
\stopbuffer


\startbuffer[1897]
惊嘬(zuō)嘬：惊慌紧张貌。嘬，聚缩嘴唇的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1898]
骨挝脸：形容瘦削的脸型。
\stopbuffer


\startbuffer[1899]
法官：对道士的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[1900]
僧伽：梵语译音。意为大众。原指出家佛教徒四人以上组成的团体，后也称单个和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[1901]
『吃了磨刀水的』句：指人内心聪慧。『秀』谐音『锈』，因磨刀水含铁锈，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1902]
拄：支撑，顶着。
\stopbuffer


\startbuffer[1903]
盐酱口：指说的话灵验。
\stopbuffer


\startbuffer[1904]
经过帐的：旧时卖田产需要先开账单，成为经帐。引申为经历过、有经验的。
\stopbuffer


\startbuffer[1905]
行止：品行。
\stopbuffer


\startbuffer[1906]
旭人：旭，疑为『熏』之误。
\stopbuffer


\startbuffer[1907]
信㮇(tiàn)：蛇的舌头，又称信子。
\stopbuffer


\startbuffer[1908]
倒扯蛇：方言。比喻费劲而无效果。这里是双关语。
\stopbuffer


\startbuffer[1909]
没蛇弄：民间有谚语『叫化子没蛇弄』，比喻失掉依靠，无法维持。此处用作双关语。
\stopbuffer


\startbuffer[1910]
使风：借用风力，张帆行船。
\stopbuffer


\startbuffer[1911]
科猪：即窠猪。母猪。科，同『窠』。
\stopbuffer


\startbuffer[1912]
馉饳(ɡǔ duo)：古代的一种面食，有馅。
\stopbuffer


\startbuffer[1913]
齆齆(wèng)：因鼻孔堵塞而发音不清。这里形容猪的声音。
\stopbuffer


\startbuffer[1914]
喁(yú)哮：兽类的喘息声。
\stopbuffer


\startbuffer[1915]
魈(xiāo)：传说中山里的鬼怪。
\stopbuffer


\startbuffer[1916]
垛堞(duǒ dié)：城墙上凹凸状的矮墙。
\stopbuffer


\startbuffer[1917]
梯航：梯与船。登山渡水的工具。
\stopbuffer


\startbuffer[1918]
会同馆：元、明、清三朝将接待藩属贡使的机构称作『会同馆』。
\stopbuffer


\startbuffer[1919]
人夫：受雇用的民夫。
\stopbuffer


\startbuffer[1920]
支应：接待，供应；也指供应之物。
\stopbuffer


\startbuffer[1921]
趱钱：即攒钱。趱，积蓄。
\stopbuffer


\startbuffer[1922]
回席：犹回请。
\stopbuffer


\startbuffer[1923]
调和：调味的佐料。
\stopbuffer


\startbuffer[1924]
经纪：经营买卖。这里指会买东西。
\stopbuffer


\startbuffer[1925]
淹延：长久；拖延。
\stopbuffer


\startbuffer[1926]
造字：即噘。
\stopbuffer


\startbuffer[1927]
现钟不打打铸钟：现有的钟不敲，而要敲还没铸成的钟。比喻舍近求远。
\stopbuffer


\startbuffer[1928]
村强：粗野蛮横。
\stopbuffer


\startbuffer[1929]
招架：承认，应承。
\stopbuffer


\startbuffer[1930]
装胖：充数，作幌子。
\stopbuffer


\startbuffer[1931]
经纶手：比喻治国的良才。经纶，整理丝缕、理出丝绪和编丝成绳，统称经纶。引申为治理国家大事。
\stopbuffer


\startbuffer[1932]
三折肱(gōng)：古有『三折肱，知为良医』之语，意为多次断臂，就有了治疗断臂的经验。因以『三折肱』指代良医。肱，上臂，也泛指手臂。
\stopbuffer


\startbuffer[1933]
哑请：疑为『延请』之误。有版本作『跟请』，跟随邀请。
\stopbuffer


\startbuffer[1934]
折杀：古人认为过分享受该有的待遇会减损福寿。
\stopbuffer


\startbuffer[1935]
与：给，替。
\stopbuffer


\startbuffer[1936]
慢人：轻慢，怠慢人。
\stopbuffer


\startbuffer[1937]
大要：要旨。
\stopbuffer


\startbuffer[1938]
神圣功巧：四字分别为中医对望、闻、问、切的别称。
\stopbuffer


\startbuffer[1939]
壮观：增添雄伟宏壮的气象，这里指增光添彩。
\stopbuffer


\startbuffer[1940]
庸医杀人罪名：按明代律例，庸医过失杀人，将会被禁止行医，不会判死罪。
\stopbuffer


\startbuffer[1941]
圣躬：犹圣体。臣下称皇帝的身体。亦代指皇帝。
\stopbuffer


\startbuffer[1942]
寸、关、尺三部：中医切脉有三部，桡骨茎突处为关，关前为寸，关后为尺。
\stopbuffer


\startbuffer[1943]
『四气』以下数词：皆为中医术语。四气，指原气、营气、卫气、宗气；一说为中药寒、热、温、凉的四种药性。五郁，五种郁证，即木郁、火郁、土郁、金郁、水郁。七表、八里，脉象的分类。七表即浮、芤(kōu)、滑、数、弦、紧、洪七种。八里即微、沉、缓、涩、迟、伏、濡、弱八种。九候，古代中医诊脉方法，把人体分为上、中、下三部，每部取上、中、下三处动脉诊断；或在手的寸、关、尺三部，以浮、中、沉三种手法切脉，此处指第二种。浮中沉，三种切脉手法，分别为轻按、中按、重按。
\stopbuffer


\startbuffer[1944]
生熟药铺：卖生药和卖熟药的药铺。生药，指简单加工而未精制的药物，或天然药材。熟药，指经加工炮制的药材。
\stopbuffer


\startbuffer[1945]
罗：罗筛。
\stopbuffer


\startbuffer[1946]
乳：研磨。
\stopbuffer


\startbuffer[1947]
乳钵：研细药物的器具，形如臼而小。
\stopbuffer


\startbuffer[1948]
当头：抵押品，典押品。
\stopbuffer


\startbuffer[1949]
精虔制度：精心诚敬地制作。制度，制作。
\stopbuffer


\startbuffer[1950]
欲作生涯无本：想做生意，没有本钱。生涯，生计，生意。
\stopbuffer


\startbuffer[1951]
油蜡：即蜡烛。
\stopbuffer


\startbuffer[1952]
破结宣肠：破除郁结，疏导肠胃。宣，疏通，疏导。
\stopbuffer


\startbuffer[1953]
起夺人：耍弄，戏弄人。
\stopbuffer


\startbuffer[1954]
丸药：揉制药丸。
\stopbuffer


\startbuffer[1955]
衬：衬垫；凑近。
\stopbuffer


\startbuffer[1956]
众毛攒裘：聚集众多皮毛，能够缝成皮衣。比喻积少成多。
\stopbuffer


\startbuffer[1957]
龁(hé)：咬，嚼。此处『龁支支』为象声词。
\stopbuffer


\startbuffer[1958]
耽病：带着病。耽，义同『担』。
\stopbuffer


\startbuffer[1959]
辅星：与下文『弼宿』同为北斗星斗柄附近的两颗星。
\stopbuffer


\startbuffer[1960]
烟娇：即胭娇，美女。
\stopbuffer


\startbuffer[1961]
吃一看十：指筵席上菜肴丰富，但实际吃的少，摆着看的多。
\stopbuffer


\startbuffer[1962]
斗糖龙缠：指糖缠，又称象生缠糖。用糖和果仁为主料，制成各种形状的糖果。
\stopbuffer


\startbuffer[1963]
透糖：一种油炸的糖饼。
\stopbuffer


\startbuffer[1964]
马兜铃：一种镇咳袪痰的中药。
\stopbuffer


\startbuffer[1965]
血蛊：中医指血瘀积聚在脾肠等处，导致腹大膨胀，甚至鼓满的病症。
\stopbuffer


\startbuffer[1966]
獬豸(xiè zhì)：传说中的异兽。一角，能辨曲直。
\stopbuffer


\startbuffer[1967]
摇席破坐：谓在饮宴中中途离席。
\stopbuffer


\startbuffer[1968]
魆(xū)净：干干净净。魆，表示程度深。
\stopbuffer


\startbuffer[1969]
糟准：酒糟鼻。准，鼻子。
\stopbuffer


\startbuffer[1970]
东岳天齐：东岳天齐仁圣大帝。道教所奉泰山神。
\stopbuffer


\startbuffer[1971]
夜不收：古代军队中的哨探。彻夜在外活动，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[1972]
乌兔：指日月。神话谓日中有乌，月中有兔，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[1973]
玄关：佛教称入道的法门。
\stopbuffer


\startbuffer[1974]
凌云渡：传说中凡俗世界和佛国世界之间的深涧。
\stopbuffer


\startbuffer[1975]
纷纷垓垓：众多杂乱的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1976]
邓邓浑浑：混沌不清的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1977]
妆新：称新婚时所用的衣服、被褥、枕头等物。
\stopbuffer


\startbuffer[1978]
知疼着(zháo)热：形容关怀、体贴，多用于亲人间。着，感受。
\stopbuffer


\startbuffer[1979]
顺腿：指古时杖刑打在腰腿部，血流顺腿。
\stopbuffer


\startbuffer[1980]
胖袄：棉上衣。也专指将士的冬装。
\stopbuffer


\startbuffer[1981]
断头香：断折的线香或棒香。俗谓以断头香供佛，来生会得与亲人离散的果报。
\stopbuffer


\startbuffer[1982]
解识：知晓，熟悉。
\stopbuffer


\startbuffer[1983]
魇寐：即魇昧。用法术使人神智迷糊。
\stopbuffer


\startbuffer[1984]
脑麝：香料名。龙脑与麝香的并称。
\stopbuffer


\startbuffer[1985]
含忖：犹寒伧。讥笑，揭短。
\stopbuffer


\startbuffer[1986]
猥衰：狼狈不堪的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[1987]
火牌：古代军中符信之一。兵丁至各地传令，给火牌一面，沿途凭牌向各驿站支领口粮。
\stopbuffer


\startbuffer[1988]
会垓：会战。刘邦曾围项羽于垓下，戏剧、小说因称会战为『会垓』。
\stopbuffer


\startbuffer[1989]
微躯：微贱的身躯。常用作谦辞。
\stopbuffer


\startbuffer[1990]
山坞(wù)：山坳，山间平地。
\stopbuffer


\startbuffer[1991]
怛(dá)突：犹忐忑。怛，惊惧。
\stopbuffer


\startbuffer[1992]
瘢(bān)儿：疮痕，斑点。与下文『蒂儿』皆指器物上的瑕疵。
\stopbuffer


\startbuffer[1993]
犼(hǒu)：一种形似犬的野兽。传说中观音的坐骑。
\stopbuffer


\startbuffer[1994]
啾疾：喻丧偶之痛。啾，形容鸟类失去伴侣之后的痛鸣声。
\stopbuffer


\startbuffer[1995]
解魇：禳解魇魅。魇，妖邪。
\stopbuffer


\startbuffer[1996]
张紫阳：即张伯端，北宋道士。后世奉为金丹派南宗始祖，称紫阳真人。
\stopbuffer


\startbuffer[1997]
气球：古代游戏用具，用以蹴踢的球。
\stopbuffer


\startbuffer[1998]
『飘扬翠袖』一段：包含了各种蹴鞠的身段玩法。如『拿头过论』为用头顶传球；『张』指观察；『泛』指踢球到位；『楷』指合乎规范。『出墙花』或为『转花枝』，一种三人踢法；『大过海』或为『八仙过海』，一种八人踢法。又如『明珠上佛头』『卧鱼』『平腰折膝蹲』等等，皆为踢球的姿势。绞裆，即裆下。臁(lián)，小腿两侧。
\stopbuffer


\startbuffer[1999]
缘簿：化缘的簿本。
\stopbuffer


\startbuffer[2000]
打我的情：打情，指打主意。
\stopbuffer


\startbuffer[2001]
檀口：红艳的嘴唇。檀，浅绛色。
\stopbuffer


\startbuffer[2002]
老拳：指鹰爪。
\stopbuffer


\startbuffer[2003]
七年男女不同席：语出《礼记·内则》，以为七岁的男童女童需要分席吃饭。
\stopbuffer


\startbuffer[2004]
滑扢虀(jī)：方言。指滑溜溜的。
\stopbuffer


\startbuffer[2005]
搀胸：江淮官话。齐胸。
\stopbuffer


\startbuffer[2006]
蠦(lú)蜂：一说为方言，即胡蜂。
\stopbuffer


\startbuffer[2007]
斑毛：即斑蝥。黑色硬壳，鞘翅上有黄黑色斑纹。
\stopbuffer


\startbuffer[2008]
牛蜢：即牛虻。
\stopbuffer


\startbuffer[2009]
抹蜡：即造字蜡。蝗虫。
\stopbuffer


\startbuffer[2010]
翛翛(xiāo)：象声词。这里形容蚁虫密集、振翅疾飞的声音。
\stopbuffer


\startbuffer[2011]
树杪(miǎo)：树梢。杪，树枝的细梢，末梢。
\stopbuffer


\startbuffer[2012]
撒货头口：指喂马。撒货，也作『撒和』，蒙古语，撒花。多引申指以饮食款客或喂饲、牵溜驴马。头口，指骡马驴牛之类大牲畜。
\stopbuffer


\startbuffer[2013]
云头履：云履，鞋头呈云头如意状。
\stopbuffer


\startbuffer[2014]
回回：指回族，也指伊斯兰教教徒。
\stopbuffer


\startbuffer[2015]
达达：鞑靼。始为中国北方的一个部落，后用作北方民族的统称。
\stopbuffer


\startbuffer[2016]
忙冗：忙碌。
\stopbuffer


\startbuffer[2017]
装幌子：比喻张扬，招摇。也谓出丑。
\stopbuffer


\startbuffer[2018]
唾着脸：形容不悦的神情。唾，表示鄙弃。
\stopbuffer


\startbuffer[2019]
一打三分低：意为一旦动手打人，便输了三分理。
\stopbuffer


\startbuffer[2020]
杓：同『勺』，勺子。
\stopbuffer


\startbuffer[2021]
等子：即戥(děng)子。一种小型的秤，用来称金、银、药品等分量小的东西。
\stopbuffer


\startbuffer[2022]
『在家不是贫』句：大意为在家时可以互相周济，不会有真的穷困；但在游途上遇到困难，就一点办法都没有。
\stopbuffer


\startbuffer[2023]
气淤淤：犹气吁吁。
\stopbuffer


\startbuffer[2024]
劖肉：指碎肉。劖，割，剜。
\stopbuffer


\startbuffer[2025]
金吾：一种手执的仪仗棒。铜制，两端涂金。
\stopbuffer


\startbuffer[2026]
的：相当于『着』。
\stopbuffer


\startbuffer[2027]
贡脓：溃烂生脓。
\stopbuffer


\startbuffer[2028]
阳沟：露天的排水沟。
\stopbuffer


\startbuffer[2029]
毗蓝婆：毗蓝，梵语音译，意为狂风、暴风。佛经中有十位罗刹女，第二位即毗蓝婆。
\stopbuffer


\startbuffer[2030]
龙华会：庙会名。在四月初八佛诞日，诸寺设斋，用五色香水浴佛，以为弥勒下生的象征，称为『龙华会』。
\stopbuffer


\startbuffer[2031]
嵎(yú)：山势曲折险峻处。
\stopbuffer


\startbuffer[2032]
社前：春社日之前。社日，祭祀设神的日子，多在春分前后，此时燕子已归北方。
\stopbuffer


\startbuffer[2033]
四谛：佛教语。佛教基本教义之一。释迦牟尼最初说教的内容，即苦、集、灭、道四谛。
\stopbuffer


\startbuffer[2034]
了了：指了脱一切的智慧。
\stopbuffer


\startbuffer[2035]
哕(yuě)：呕吐。
\stopbuffer


\startbuffer[2036]
蛩(qióng)：蟋蟀。
\stopbuffer


\startbuffer[2037]
短路：拦路抢劫。
\stopbuffer


\startbuffer[2038]
贬解：押解。
\stopbuffer


\startbuffer[2039]
言不帮寸：指说话没有分寸，不着边际。帮，靠近。
\stopbuffer


\startbuffer[2040]
十一大曜：『七政四余』(见第五十一回注)的统称，共十一星曜。
\stopbuffer


\startbuffer[2041]
过头话：超过分寸的话；夸口的话。
\stopbuffer


\startbuffer[2042]
不尴不尬：犹言不明不白。
\stopbuffer


\startbuffer[2043]
走花弄水：指说大话，不着边际。
\stopbuffer


\startbuffer[2044]
失智：失神落魄的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[2045]
赶面：即擀面。用棍棒把面团来回碾平压薄。
\stopbuffer


\startbuffer[2046]
以告者，过也：大意为把这件事告诉你的人说错了。语出《论语·子路》。
\stopbuffer


\startbuffer[2047]
执结：对官署开立，表示负责的字据。
\stopbuffer


\startbuffer[2048]
机括：机关。比喻计谋，心思。
\stopbuffer


\startbuffer[2049]
弄獐弄智：装模作样。
\stopbuffer


\startbuffer[2050]
抟风运海，振北图南：抟风，扶摇，乘风。运海，言乘着海水涌动。振北图南，指从北海飞向南海。化用自《庄子·逍遥游》对大鹏的描写。
\stopbuffer


\startbuffer[2051]
左右是左右：犹言反正如此。
\stopbuffer


\startbuffer[2052]
『楚歌』句：言楚汉垓下之战，项羽被刘邦围困，四面汉军唱起楚地歌谣，楚军军心动摇，军士纷纷跑散。
\stopbuffer


\startbuffer[2053]
变生翱翔，鷃笑龙惨：变生翱翔，指《庄子·逍遥游》所载北冥之鲲化为鹏的传说。鷃笑，《逍遥游》中写斥鷃曾嘲笑大鹏。龙惨，佛教传说大鹏以龙为食，故称『龙惨』。
\stopbuffer


\startbuffer[2054]
翮(hé)：鸟的翅膀。
\stopbuffer


\startbuffer[2055]
递年：一年年，每年。
\stopbuffer


\startbuffer[2056]
赥赥(xī)：同『嘻嘻』。笑声。
\stopbuffer


\startbuffer[2057]
才子：方言。刚才。又作『才自』。
\stopbuffer


\startbuffer[2058]
展：揩，抹。
\stopbuffer


\startbuffer[2059]
券：方言。用身子撞，撑。
\stopbuffer


\startbuffer[2060]
硬抢：方言。手感硬。也作『硬枪』。
\stopbuffer


\startbuffer[2061]
控：将容器出口朝下，让里边的液体慢慢流出。
\stopbuffer


\startbuffer[2062]
扛风：指因为身躯大而顶风。
\stopbuffer


\startbuffer[2063]
见阵：对阵，交战。
\stopbuffer


\startbuffer[2064]
坐家虎：比喻在家门口依仗自己的势力摆威风的人。
\stopbuffer


\startbuffer[2065]
嘑(hù)头：指只有一时冲动，没有后劲。
\stopbuffer


\startbuffer[2066]
寿器：指生前预制的棺木。
\stopbuffer


\startbuffer[2067]
坚饥：疑为『济饥』之误。济饥，即救饥。
\stopbuffer


\startbuffer[2068]
杂碎：指煮熟切碎的动物内脏。
\stopbuffer


\startbuffer[2069]
盘缠：供养。此处指消耗。
\stopbuffer


\startbuffer[2070]
三叉骨：脊椎骨最末端的一节。
\stopbuffer


\startbuffer[2071]
磨害：折磨伤害。
\stopbuffer


\startbuffer[2072]
三才阵势：一种将士兵分为左、中、右三路的阵法。
\stopbuffer


\startbuffer[2073]
邓：借作『扽』(dèn)。用力猛地一拉。
\stopbuffer


\startbuffer[2074]
掭掭：这里指喉咙里有东西的感觉。掭，轻轻拨动。
\stopbuffer


\startbuffer[2075]
棺材座子：垫棺材之物。比喻倒霉的东西。
\stopbuffer


\startbuffer[2076]
蓝旗手：明代军中的前哨，执蓝旗和令旗，负责清道、通报等事。
\stopbuffer


\startbuffer[2077]
说谎不瞒当乡人：指面对知情人不能说谎。
\stopbuffer


\startbuffer[2078]
撮弄：调唆，教唆。
\stopbuffer


\startbuffer[2079]
舍命之材：卖命的人。
\stopbuffer


\startbuffer[2080]
丢花棒儿：指使棍棒旋转的动作。
\stopbuffer


\startbuffer[2081]
象奴：古代专职驯象的仆役。
\stopbuffer


\startbuffer[2082]
儾(nànɡ)：同『齉』，鼻子不通气。
\stopbuffer


\startbuffer[2083]
善胜：非常善良。
\stopbuffer


\startbuffer[2084]
尚气：赌气。
\stopbuffer


\startbuffer[2085]
红沙：旧时阴阳家称凶星当值为红沙。沙，亦作『煞』。红沙日不宜出行、动土等事。
\stopbuffer


\startbuffer[2086]
三十六宫：本意指帝王宫殿之多。宋邵雍有『三十六宫春自在』句，指《周易》的三十六个卦象，可以衍生万物。此处只为配合六六之数而作。
\stopbuffer


\startbuffer[2087]
秋风过耳：像秋风从耳边吹过。比喻漠不关心、毫不在意。
\stopbuffer


\startbuffer[2088]
圆了气：指蒸气上升。
\stopbuffer


\startbuffer[2089]
打紧：真的。
\stopbuffer


\startbuffer[2090]
空心：空腹。
\stopbuffer


\startbuffer[2091]
腾腾：即熥熥(tēng)。把食物重新蒸热。
\stopbuffer


\startbuffer[2092]
双掭灯：同时在两边拨动灯火。这里作名词。
\stopbuffer


\startbuffer[2093]
延地：到处。延，通『沿』。
\stopbuffer


\startbuffer[2094]
直身：一种日常长衫。
\stopbuffer


\startbuffer[2095]
师范：师父，老师。
\stopbuffer


\startbuffer[2096]
那玉：即挪玉，挪动玉趾。玉趾，对人脚步的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[2097]
鹊巢贯顶之头：传说如来佛在雪山修道时，有野鹊在其头顶筑巢。故称『鹊巢贯顶』。
\stopbuffer


\startbuffer[2098]
就了筋：就筋，犹抽筋。
\stopbuffer


\startbuffer[2099]
先祭汝口：佛教午斋前念诵的出食偈咒有句子：『大鹏金翅鸟，旷野鬼神众，罗刹鬼子母，甘露悉充满。』意为吃斋前要先施食给金翅鸟等众鬼。传说大鹏以龙为食，这样做可以使其不再吃龙。『先祭汝口』句即从此处化用而来。
\stopbuffer


\startbuffer[2100]
意攘心劳：形容心慌意乱。
\stopbuffer


\startbuffer[2101]
破玉：比喻开出洁白的花。
\stopbuffer


\startbuffer[2102]
西邸：王侯的官舍。此处指代王侯。
\stopbuffer


\startbuffer[2103]
月城：即瓮城。城外所筑用于防御的小城，呈半圆形，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[2104]
高衙：高大的衙门，对对方官署的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[2105]
迸去：屏去，屏除。迸通『屏』。
\stopbuffer


\startbuffer[2106]
戕(qiāng)：杀害。
\stopbuffer


\startbuffer[2107]
专把别人棺材抬在自家家里哭：比喻为他人伤心，无故自寻烦恼。
\stopbuffer


\startbuffer[2108]
先天之要旨：道教内丹术认为修炼先天精气神方可成道，而服食、炼药等旁门不能得道。
\stopbuffer


\startbuffer[2109]
真官：有官职的仙人。
\stopbuffer


\startbuffer[2110]
揖让差池：指所行的礼节有差错。
\stopbuffer


\startbuffer[2111]
昂昂烈烈：神气十足，志得意满的样子。
\stopbuffer


\startbuffer[2112]
五城兵马：『五城兵马司』的省称。明代在北京城设中、东、西、南、北五城兵马指挥司，负责治安、火禁、疏理沟渠、街道等事。
\stopbuffer


\startbuffer[2113]
我慢：佛教语。谓执我见而倨傲。
\stopbuffer


\startbuffer[2114]
遗体：旧谓子女的身体为父母所生，因称子女的身体为父母的『遗体』。
\stopbuffer


\startbuffer[2115]
总：聚集，汇集。
\stopbuffer


\startbuffer[2116]
南极老人星：即寿星。古人认为南极星主寿。
\stopbuffer


\startbuffer[2117]
龙骨：比喻瘦劲的枝干。
\stopbuffer


\startbuffer[2118]
煼(chǎo)：古同『炒』。
\stopbuffer


\startbuffer[2119]
绰摸：捞取，指取食。
\stopbuffer


\startbuffer[2120]
『我自天牌传旨意』以下八句：『天牌』『锦屏风』『观灯十五』『天地分』『风云会』『拗马军』『峰十二』『对子』等词，皆来自骨牌术语。整首诗化用各种牌面名称，取其谐音而成诗。
\stopbuffer


\startbuffer[2121]
百舌：百舌鸟。又名乌鸫。善于模仿百鸟之声。
\stopbuffer


\startbuffer[2122]
先茔(yíng)：先人的坟墓。茔，坟墓。
\stopbuffer


\startbuffer[2123]
散盘：散伙。
\stopbuffer


\startbuffer[2124]
唝(gǒng)：撅起，翘起。
\stopbuffer


\startbuffer[2125]
替：给，被。此句指的是『四圣试禅心』中的旧事。
\stopbuffer


\startbuffer[2126]
贻(yí)累：招致祸害，牵连。
\stopbuffer


\startbuffer[2127]
格：方言。语助词。
\stopbuffer


\startbuffer[2128]
香厨：即香积厨。僧家的厨房。
\stopbuffer


\startbuffer[2129]
轮藏堂：收藏佛经的建筑。轮藏，藏置佛经的书架，设机轮，可旋转，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[2130]
左笄(jī)绒锦帽：藏传佛教僧人所戴的一种帽子。
\stopbuffer


\startbuffer[2131]
播郎鼓：拨浪鼓。此处指藏传佛教的一种手鼓，名嘎巴拉鼓，形似拨浪鼓。
\stopbuffer


\startbuffer[2132]
捻手捻脚：捏手捏脚。
\stopbuffer


\startbuffer[2133]
脱空：没有着落；弄虚作假。
\stopbuffer


\startbuffer[2134]
倒沁着头：即倒着头。沁，方言，头向下垂。
\stopbuffer


\startbuffer[2135]
出票：出官府拿人的传票。
\stopbuffer


\startbuffer[2136]
泼泼撒撒：水从容器中散洒出来的样子。这里指抛洒浪费。
\stopbuffer


\startbuffer[2137]
秇：通『艺』，种植。这里指学习。
\stopbuffer


\startbuffer[2138]
慈航：佛教语。谓佛、菩萨以慈悲之心度人，如航船之济众，使脱离生死苦海。
\stopbuffer


\startbuffer[2139]
法云：佛教语。谓佛法如云，能覆盖一切。
\stopbuffer


\startbuffer[2140]
生生万法：指万事万物。生生，犹众生。万法，佛教语，指一切事物。
\stopbuffer


\startbuffer[2141]
檀越：梵语音译。施主。
\stopbuffer


\startbuffer[2142]
挨挨拶拶(zā)：挨近，挤逼。犹言挤来挤去。
\stopbuffer


\startbuffer[2143]
略节：简要。多指书面报告。
\stopbuffer


\startbuffer[2144]
不至紧：不要紧，不打紧。
\stopbuffer


\startbuffer[2145]
两下里角斗：双方争斗。两下里，双方。角斗，搏斗，争斗。
\stopbuffer


\startbuffer[2146]
不当：不太，不大。
\stopbuffer


\startbuffer[2147]
偷生㧚(wǎ)熟：指偷情不分生人熟人。㧚，方言，舀。
\stopbuffer


\startbuffer[2148]
鸾俦(chóu)：比喻夫妻。俦，伴侣。
\stopbuffer


\startbuffer[2149]
小坐跌法：一种擒拿摔跤的手法。
\stopbuffer


\startbuffer[2150]
戴山鳌：传说中驮起海上仙山的巨鳌。戴，用头顶着。
\stopbuffer


\startbuffer[2151]
雷焕剑：雷焕，东晋人，相传他在丰城发现了龙泉、太阿两把宝剑。
\stopbuffer


\startbuffer[2152]
吕虔刀：吕虔，三国时魏国将领，有一口宝刀，因人言配此刀者将登三公之位，遂将刀赠予王祥。后来王祥果然位至三公，其族人也开启了琅琊王氏的兴盛。
\stopbuffer


\startbuffer[2153]
阒(qù)：寂静。
\stopbuffer


\startbuffer[2154]
猛可：突然。
\stopbuffer


\startbuffer[2155]
管鲍分金：管，管仲。鲍，鲍叔牙。春秋时人。二人曾一起经商，管仲总是多分得一些利润，用于赡养老母，鲍叔牙也非常理解。后人以『管鲍分金』比喻情谊深厚，相知相悉。
\stopbuffer


\startbuffer[2156]
孙庞斗智：孙，孙膑。庞，庞涓。战国时人。二人曾是同学，后庞涓仕魏国，因嫉妒陷害孙膑，孙膑逃至齐国为将，在战役中射死了庞涓。『孙庞斗智』形容昔日友人反目成仇。
\stopbuffer


\startbuffer[2157]
气心风：指因发怒而精神失常。心风，指癫症。
\stopbuffer


\startbuffer[2158]
结掳：结伙掳掠。
\stopbuffer


\startbuffer[2159]
打伙儿：合伙，结伴。
\stopbuffer


\startbuffer[2160]
篾丝鬏髻：用篾丝编的假髻。
\stopbuffer


\startbuffer[2161]
吊得嘴惯：惯开玩笑。吊嘴，搬弄唇舌，说玩笑话。
\stopbuffer


\startbuffer[2162]
柞撒：旧式榨油用的大木楔。
\stopbuffer


\startbuffer[2163]
顺口话儿：随声附和的话。
\stopbuffer


\startbuffer[2164]
交媾(gòu)：阴阳结合。
\stopbuffer


\startbuffer[2165]
标：盯，注视。
\stopbuffer


\startbuffer[2166]
二滴水：滴水，一种中式的瓦。一端有下垂的边，呈圆尖形，盖房时置于檐口，用于屋顶排水。有两层滴水瓦构成的屋檐，称二滴水。
\stopbuffer


\startbuffer[2167]
喜花儿：倒酒时酒面上起的泡沫。
\stopbuffer


\startbuffer[2168]
肉落千斤：比喻心情极为痛苦。
\stopbuffer


\startbuffer[2169]
金猊：一种香炉，炉盖作狻猊形，焚香时，烟从口出。
\stopbuffer


\startbuffer[2170]
垒钿(diàn)：即嵌螺钿。一种工艺，将各色贝壳镶嵌在器物上。
\stopbuffer


\startbuffer[2171]
石花菜：一种海藻，紫红色。
\stopbuffer


\startbuffer[2172]
王瓜：亦名土瓜，葫芦科，果椭圆，熟时呈红色，也是黄瓜的别称。
\stopbuffer


\startbuffer[2173]
方旦：一说『旦』为『菹』的脱坏。古人云冬瓜宜切方小菹(腌制)。
\stopbuffer


\startbuffer[2174]
鹾(cuó)：盐；咸味。
\stopbuffer


\startbuffer[2175]
耳报：比喻暗中报告消息者。
\stopbuffer


\startbuffer[2176]
皮袋：指肚皮。
\stopbuffer


\startbuffer[2177]
捽手：甩开手，放手。
\stopbuffer


\startbuffer[2178]
绮(qǐ)罗：指穿着绮罗的人。贵妇、美女的代称。
\stopbuffer


\startbuffer[2179]
箔：帘子。多以苇子或秫秸织成。
\stopbuffer


\startbuffer[2180]
绿蚁：酒面上浮起的绿色泡沫。借指酒。
\stopbuffer


\startbuffer[2181]
姚黄魏紫：牡丹的两个名品，因分别由姚家和魏家栽培而得名。
\stopbuffer


\startbuffer[2182]
梆子精：梆子，巡更或旧时衙门用以集散人众所敲的响器，用竹子或挖空的木头制成。这里比喻空的躯壳。
\stopbuffer


\startbuffer[2183]
夙(sù)世：前世。
\stopbuffer


\startbuffer[2184]
蓝桥水涨：民间故事，版本各异。大致为一书生与女子相爱，约定在蓝桥相会，书生等女子不至，水涨而不愿离去，终于溺死。
\stopbuffer


\startbuffer[2185]
祆(xiān)庙烟沉：民间有『火烧祆庙』的故事，相传蜀帝公主与乳母陈氏之子相爱，陈氏子出宫后相思成疾，二人遂约定在祆庙相会。及公主入庙，陈氏子正熟睡，于是解下小时候的玉环，放在陈氏子怀中而去。陈氏子醒后，悔恨不已，怨气化火身，烧毁了祆庙。后用此典形容姻缘不遂。祆庙，祆教祭祀火神的寺院。
\stopbuffer


\startbuffer[2186]
贴换：双方兑换时，一方给另一方贴补价值差额。
\stopbuffer


\startbuffer[2187]
吓：象声词，形容笑声。
\stopbuffer


\startbuffer[2188]
倒坐儿：即倒座。古代建筑大厅多为坐北朝南，坐南朝北者称为『倒座』。
\stopbuffer


\startbuffer[2189]
龙吞口：指龙口吞衔住器物的某一部分的纹饰。
\stopbuffer


\startbuffer[2190]
鎏金：一种器物表面饰金的工艺。
\stopbuffer


\startbuffer[2191]
告人死罪得死罪：诬告别人死罪，自己也会被判死罪。明代法律中有同类条例。比喻诬陷者会承担相应罪责。
\stopbuffer


\startbuffer[2192]
年甲在牒：年龄记录在度牒上。古代僧人度牒上登记有姓名、相貌、年龄等项。
\stopbuffer


\startbuffer[2193]
假：借。
\stopbuffer


\startbuffer[2194]
焚香：古代接圣旨时需要有焚香叩拜的仪式。
\stopbuffer


\startbuffer[2195]
『死了莫与老头儿同墓』句：指老年人知道的事情多，会揭人老底。
\stopbuffer


\startbuffer[2196]
喜花：原指贴在婚嫁物品上的花样剪纸。这里指结婚生子。花，也指小孩。
\stopbuffer


\startbuffer[2197]
顶：顶撞，以语言相逆。
\stopbuffer


\startbuffer[2198]
分摆：分配安排。
\stopbuffer


\startbuffer[2199]
弢(tāo)：同『韬』。隐藏，收敛。
\stopbuffer


\startbuffer[2200]
嶷嶷(nì)：高耸，高峻。
\stopbuffer


\startbuffer[2201]
青田：山名。道教称三十六洞天之一。
\stopbuffer


\startbuffer[2202]
和尚拖木头，做出了寺：歇后语。『寺』谐音『事』。比喻发生不测。
\stopbuffer


\startbuffer[2203]
啈(hèng)声：厉声，发狠的声音。
\stopbuffer


\startbuffer[2204]
恁(nín)：同『您』。
\stopbuffer


\startbuffer[2205]
卖嘴：耍嘴皮子。
\stopbuffer


\startbuffer[2206]
黑话：这里指吓唬人的话。
\stopbuffer


\startbuffer[2207]
冲融：充盈弥漫。
\stopbuffer


\startbuffer[2208]
硗(qiāo)：薄。
\stopbuffer


\startbuffer[2209]
君子小人不同：指有君子，也有小人。古时店家提醒客人注意的套话。
\stopbuffer


\startbuffer[2210]
吊搭：指帘子。
\stopbuffer


\startbuffer[2211]
勒掯：为难，刁难。
\stopbuffer


\startbuffer[2212]
收顶绳：明人戴头巾，用布包头后，顶上用绳系住发髻。
\stopbuffer


\startbuffer[2213]
打花：闲谈，说笑。
\stopbuffer


\startbuffer[2214]
瓦查儿：瓦渣，碎瓦片。
\stopbuffer


\startbuffer[2215]
打火：行人在旅途中生火做饭或吃饭。
\stopbuffer


\startbuffer[2216]
客纲客纪：经常旅行者的经验之谈。
\stopbuffer


\startbuffer[2217]
撰：用同『赚』。
\stopbuffer


\startbuffer[2218]
客子：雇工。
\stopbuffer


\startbuffer[2219]
院：指妓院。
\stopbuffer


\startbuffer[2220]
表子：娼妓。『表』是『外』的意思，意为外室。后多作『婊子』。
\stopbuffer


\startbuffer[2221]
漏肩风：一种病。因风寒湿邪引起的肩部疼痛。
\stopbuffer


\startbuffer[2222]
羞明：畏光。
\stopbuffer


\startbuffer[2223]
十日滩头坐，一日行九滩：比喻淡季时生意冷清，一到旺季则利润数倍。
\stopbuffer


\startbuffer[2224]
单浪瓦儿：建筑的屋顶只铺一层浪板瓦，光线可透进屋内。
\stopbuffer


\startbuffer[2225]
销钉：也称『销子』，形似钉子，插在器物中用于连接或固定。
\stopbuffer


\startbuffer[2226]
本身：本钱。
\stopbuffer


\startbuffer[2227]
手眼：手段，经验。
\stopbuffer


\startbuffer[2228]
火甲人夫：火甲，明代城市中负责巡夜、维护治安的应役。人夫，受雇用或服役的人。
\stopbuffer


\startbuffer[2229]
款段：马行迟缓貌。
\stopbuffer


\startbuffer[2230]
千金市骨：战国时郭隗以古人用五百金买已死千里马的骨头为喻，劝谏燕昭王要礼遇天下贤士，则能为其效劳。
\stopbuffer


\startbuffer[2231]
登答：对答。
\stopbuffer


\startbuffer[2232]
守困：指守夜。
\stopbuffer


\startbuffer[2233]
军余：指未取得正式军籍的军人。
\stopbuffer


\startbuffer[2234]
合同：和合齐同。
\stopbuffer


\startbuffer[2235]
暴云：翻涌的云气。
\stopbuffer


\startbuffer[2236]
间关：拟声词，鸟鸣的声音。
\stopbuffer


\startbuffer[2237]
躲懒：偷懒。
\stopbuffer


\startbuffer[2238]
口紧：犹言嘴馋。
\stopbuffer


\startbuffer[2239]
吃嘴：贪吃，嘴馋。
\stopbuffer


\startbuffer[2240]
上大人：旧时识字读物中开篇的三个字。
\stopbuffer


\startbuffer[2241]
觜：此处义同『龇』。
\stopbuffer


\startbuffer[2242]
染博士：专职染色的工匠。
\stopbuffer


\startbuffer[2243]
断幺绝六：骨牌中两种最不利的牌面。手中没有带『幺』的牌为『断幺』，没有带『六』的牌为『绝六』。这里指断根绝户。
\stopbuffer


\startbuffer[2244]
谶(chèn)语：谶言，预言。
\stopbuffer


\startbuffer[2245]
拿云手：比喻高强的本领。
\stopbuffer


\startbuffer[2246]
鱼水盆里捻苍蝇：杀鱼用的盆容易招来苍蝇。比喻完成某事轻而易举。
\stopbuffer


\startbuffer[2247]
一言既出，如白染皂：比喻说出的话不能反悔。如白染皂，白色染成了黑色。皂，黑色。
\stopbuffer


\startbuffer[2248]
主子：角色。传统戏曲中演员的类别。比喻生活中某种类型的人物。
\stopbuffer


\startbuffer[2249]
刮毒：犹狠毒。
\stopbuffer


\startbuffer[2250]
鳏(guān)居：独身无妻室。鳏，无妻或丧妻的男子。
\stopbuffer


\startbuffer[2251]
劈心里：从当中，从中。
\stopbuffer


\startbuffer[2252]
溜雨：从沟中流下雨水。
\stopbuffer


\startbuffer[2253]
生气：活人的气息。
\stopbuffer


\startbuffer[2254]
庐墓：古人于父母或师长死后，服丧期间在墓旁搭盖小屋居住，守护坟墓，谓之庐墓。
\stopbuffer


\startbuffer[2255]
手插鱼篮，避不得鯹(xīnɡ)：意指已插手某事，就无法避免会有的后果。鯹，鱼腥味。
\stopbuffer


\startbuffer[2256]
出名：犹具名，署名。指对某事负责。
\stopbuffer


\startbuffer[2257]
俦：相比。
\stopbuffer


\startbuffer[2258]
貔貅(pí xiū)：传说中的猛兽。
\stopbuffer


\startbuffer[2259]
猪牙子：小猪。
\stopbuffer


\startbuffer[2260]
缠长：即缠帐。难缠，纠缠。
\stopbuffer


\startbuffer[2261]
脚多：指多手多脚，好乱插手别人的事。
\stopbuffer


\startbuffer[2262]
人肉巴子：即人肉干。
\stopbuffer


\startbuffer[2263]
玄驹：亦作『玄蚼』。蚂蚁的别名。
\stopbuffer


\startbuffer[2264]
复了三：逝者埋葬三天后，家人招魂祭奠的仪式。
\stopbuffer


\startbuffer[2265]
大料：即八角茴香，一种香料。
\stopbuffer


\startbuffer[2266]
毒情：冤仇。
\stopbuffer


\startbuffer[2267]
母儿：即模子。
\stopbuffer


\startbuffer[2268]
殢(tì)：滞留，停留。
\stopbuffer


\startbuffer[2269]
没是处：犹言不得了，没办法，不知怎么办好。
\stopbuffer


\startbuffer[2270]
思想：想念。
\stopbuffer


\startbuffer[2271]
握头：挑一头重的担子。
\stopbuffer


\startbuffer[2272]
趁头：与另一端重量相等的支挂物体。
\stopbuffer


\startbuffer[2273]
『嫩焯黄花菜』一段：本段韵语中数词——黄花菜、白鼓丁、浮蔷、马齿苋、江荠、雁肠英、燕子不来香、芽儿拳、马蓝头、狗脚迹、猫耳朵、野落荜、灰条、剪刀股、牛塘利、倒灌、窝螺、操帚荠、碎米荠、莴菜荠、乌英花、菱科、蒲根菜、茭儿菜、看麦娘、破破纳、苦麻台、藩篱架、雀儿绵单、猢狲脚迹、油灼灼、斜蒿、青蒿、抱娘蒿、灯蛾儿、板荞荞、羊耳秃、枸杞头、乌蓝——皆为野菜名。酸虀，酸渍。熝(āo)，熬，煮。
\stopbuffer


\startbuffer[2274]
青衣：古代求雨者常穿青衣。
\stopbuffer


\startbuffer[2275]
逊避：退让，退避。逊，退让。
\stopbuffer


\startbuffer[2276]
沟浍(kuài)：泛指田间水道。浍，田间水渠。
\stopbuffer


\startbuffer[2277]
民瘼(mò)：民众的疾苦。瘼，病痛，泛指疾苦。
\stopbuffer


\startbuffer[2278]
老爹：衙役对长官、仆人对家主的尊称。
\stopbuffer


\startbuffer[2279]
拔济：佛教语。犹济度。亦泛指拯救。
\stopbuffer


\startbuffer[2280]
苏：缓解，解除。
\stopbuffer


\startbuffer[2281]
苍蝇包网儿，好大面皮：大意为苍蝇戴网巾，冒充头大脸大。喻人自不量力，好充脸大。
\stopbuffer


\startbuffer[2282]
十二月二十五日：民间十二月二十五日有接玉皇的习俗，认为玉皇大帝在这一天会下界勘察民间善恶，定下来年祸福。
\stopbuffer


\startbuffer[2283]
餂：同『舔』。
\stopbuffer


\startbuffer[2284]
锁梃：锁销，锁杆。
\stopbuffer


\startbuffer[2285]
解释：消除，消解。
\stopbuffer


\startbuffer[2286]
列缺：高空中闪电所现的空隙，指代闪电。
\stopbuffer


\startbuffer[2287]
调弄：原指演奏乐器，这里指施弄，摆布。
\stopbuffer


\startbuffer[2288]
雷车：传说中雷神出行乘坐的车子。也用来指雷声。
\stopbuffer


\startbuffer[2289]
元运：天运，天命。
\stopbuffer


\startbuffer[2290]
高真：仙人。
\stopbuffer


\startbuffer[2291]
扳留：挽留。
\stopbuffer


\startbuffer[2292]
赆仪：送行的礼物。
\stopbuffer


\startbuffer[2293]
掳嘴：白吃人家东西，吃白食。
\stopbuffer


\startbuffer[2294]
菽(shū)：豆类的总称。
\stopbuffer


\startbuffer[2295]
般般：众多貌。
\stopbuffer


\startbuffer[2296]
『长史府』等：明藩王府下设长史司、审理所、典膳所。玉华王府或参照此写成。
\stopbuffer


\startbuffer[2297]
灶君：即灶神，脸黑，故用来比喻沙和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[2298]
不等齐：不等齐声。
\stopbuffer


\startbuffer[2299]
活淘气：指活受气。淘气，怄气。
\stopbuffer


\startbuffer[2300]
歪缠：无理取闹，胡搅蛮缠。
\stopbuffer


\startbuffer[2301]
承应：指妓女、艺人应宫廷或官府之召表演、侍奉。
\stopbuffer


\startbuffer[2302]
撮弄：这里指变戏法。
\stopbuffer


\startbuffer[2303]
杳窎(diào)：遥远。窎，深远，遥远。
\stopbuffer


\startbuffer[2304]
一藏之数：一藏佛经的数量，小说中设定为五千零四十八卷。
\stopbuffer


\startbuffer[2305]
子午周天：道教的一种功法，又称小周天。
\stopbuffer


\startbuffer[2306]
着力：用力，尽力。
\stopbuffer


\startbuffer[2307]
埂头：山埂的尽头。
\stopbuffer


\startbuffer[2308]
盘桓：玩弄。
\stopbuffer


\startbuffer[2309]
花帐儿：亦作『花账』，虚报的帐目。
\stopbuffer


\startbuffer[2310]
落：得到。形容经手钱财时，私下扣取小部分，以充私囊。
\stopbuffer


\startbuffer[2311]
不管：不关，不涉及。
\stopbuffer


\startbuffer[2312]
腔：量词。多用于猪和羊。
\stopbuffer


\startbuffer[2313]
邀：方言。驱赶，吆喝。
\stopbuffer


\startbuffer[2314]
扳：同『攀』。
\stopbuffer


\startbuffer[2315]
生口：牲口，畜生。
\stopbuffer


\startbuffer[2316]
物见主，必定取：物主在别处看见自己的东西，必定会取回。
\stopbuffer


\startbuffer[2317]
夤(yín)夜：深夜。
\stopbuffer


\startbuffer[2318]
当情：一定。
\stopbuffer


\startbuffer[2319]
都头：指头领。
\stopbuffer


\startbuffer[2320]
白泽：传说中的神兽，形似狮子，能言。
\stopbuffer


\startbuffer[2321]
抟象：传说中一种能攻击大象的狮子。
\stopbuffer


\startbuffer[2322]
强：此处同『僵』，僵硬。
\stopbuffer


\startbuffer[2323]
坎宫：正北方。
\stopbuffer


\startbuffer[2324]
镵(chán)：尖锐，锋利。
\stopbuffer


\startbuffer[2325]
看看：渐渐。
\stopbuffer


\startbuffer[2326]
八万四千：佛教表示事物众多的数字，后用来形容极多。
\stopbuffer


\startbuffer[2327]
绵蛮：指小鸟或鸟鸣声。
\stopbuffer


\startbuffer[2328]
桯(tīng)：横木。
\stopbuffer


\startbuffer[2329]
被：遭遇，遭受。
\stopbuffer


\startbuffer[2330]
天渊：高天和深渊。指天壤之别。
\stopbuffer


\startbuffer[2331]
顿脱群思：顿时摆脱各种杂念。思谐音『狮』，此处以狮精喻杂念。
\stopbuffer


\startbuffer[2332]
玉性：玉坚贞的性质。
\stopbuffer


\startbuffer[2333]
浮屠：这里指佛塔。
\stopbuffer


\startbuffer[2334]
应佛僧：也叫『应付僧』『应赴僧』，专门支应佛事的和尚。
\stopbuffer


\startbuffer[2335]
上刹：对佛寺的敬称。
\stopbuffer


\startbuffer[2336]
试灯：民间习俗元宵节晚上张灯，在节前张灯预赏谓之试灯。
\stopbuffer


\startbuffer[2337]
金谷园：晋代富豪石崇所筑的园馆。后指代豪华的园林。
\stopbuffer


\startbuffer[2338]
《辋川图》：唐王维曾在辋川隐居，将其别业绘成《辋川图》。后借指风景幽胜之处。
\stopbuffer


\startbuffer[2339]
冯夷：传说中的黄河之神，即河伯。泛指水神。
\stopbuffer


\startbuffer[2340]
檠(qíng)：同『擎』。举，托。
\stopbuffer


\startbuffer[2341]
李白高乘：传说李白去世前，在船头赏月，有鲸出水面载其上天而去。
\stopbuffer


\startbuffer[2342]
金吾不禁：古代由金吾禁人夜行，只在正月十四、十五、十六这三天开放夜禁。金吾，官名，掌管京城警卫。
\stopbuffer


\startbuffer[2343]
躧跷：即踩高跷。
\stopbuffer


\startbuffer[2344]
旻(mín)：天，天空。
\stopbuffer


\startbuffer[2345]
吃累：受累，负担重。
\stopbuffer


\startbuffer[2346]
酥合香油：即苏合香油。苏合，木名，原产小亚细亚，其树脂称苏合香。
\stopbuffer


\startbuffer[2347]
灯马：成束的灯心。
\stopbuffer


\startbuffer[2348]
否塞：闭塞，困厄。
\stopbuffer


\startbuffer[2349]
邓邓呆呆：呆笨迟钝貌。邓，借用作『钝』。
\stopbuffer


\startbuffer[2350]
号头：即号角。
\stopbuffer


\startbuffer[2351]
灵窍：指眼睛。
\stopbuffer


\startbuffer[2352]
蜚英：飞舞的花瓣。蜚，同『飞』。
\stopbuffer


\startbuffer[2353]
权：威势。
\stopbuffer


\startbuffer[2354]
天文之象：相传天上星曾入犀牛角，致使犀牛角中有白星，称为通天。
\stopbuffer


\startbuffer[2355]
『有兕犀』句：兕犀，角生于额上的犀，一说为雌犀的一种。牯犀，一种毛犀，角上有粟纹，可制腰带。斑犀，角上斑白分明的雌犀。胡冒犀，即胡帽犀，角生于鼻上的犀。堕罗犀，产于古南海堕和罗国的犀牛。通天花文犀，指犀角上有白色花纹从根部直至顶尖者。
\stopbuffer


\startbuffer[2356]
能开水道：传说通天犀的犀角可以分开水道。
\stopbuffer


\startbuffer[2357]
四木禽星：指禽星中的角木蛟、斗木獬、奎木狼、井木犴，星命学中四木禽星与牛相克。
\stopbuffer


\startbuffer[2358]
望月之犀：相传犀牛望月，月形入角，故有了月牙状的犀牛角。这里指普通的犀牛。
\stopbuffer


\startbuffer[2359]
降手儿：犹克星。
\stopbuffer


\startbuffer[2360]
艮方：即东北方。
\stopbuffer


\startbuffer[2361]
造字琚：即砗磲。
\stopbuffer


\startbuffer[2362]
漓：通『离』。背离，丧失。
\stopbuffer


\startbuffer[2363]
连喊是喊：意为连声喊叫。『连……是……』，方言，表示连续做某事。
\stopbuffer


\startbuffer[2364]
的决：旧律，受杖刑，按判定数施行，谓之的决。亦泛指定罪。
\stopbuffer


\startbuffer[2365]
佐贰：辅佐主司的官员。明清时，凡知府、知州、知县的辅佐官，如通判、州同、县丞等，统称佐贰。其品级略低于主管官。
\stopbuffer


\startbuffer[2366]
情真罪当：指案件情况清楚，犯罪情节属实。古代判决的常用语。
\stopbuffer


\startbuffer[2367]
满斗焚香：多股香攒扎堆成塔形，名为斗香。点着时由上而下层层燃烧，烟火旺盛。
\stopbuffer


\startbuffer[2368]
蠲(juān)：免除。
\stopbuffer


\startbuffer[2369]
饮爱：享受爱戴。饮，受。
\stopbuffer


\startbuffer[2370]
梦梦乍：犹迷迷糊糊。
\stopbuffer


\startbuffer[2371]
三台：三台星，古人认为天上有三台六星，两两而居。又天子有三台，用以观察天地。
\stopbuffer


\startbuffer[2372]
个里：这里，其中。
\stopbuffer


\startbuffer[2373]
清清的：犹言白白地。
\stopbuffer


\startbuffer[2374]
替：介词。和，同。
\stopbuffer


\startbuffer[2375]
长话：冗长拉杂的话。
\stopbuffer


\startbuffer[2376]
十方常住：佛教语。谓接待往来僧人的寺院。常住，僧、道称寺舍、田地、什物等。
\stopbuffer


\startbuffer[2377]
随喜：这里指欢喜之意随瞻拜佛像而生。用以称游谒寺院。
\stopbuffer


\startbuffer[2378]
长住：长期住在寺院的僧人。
\stopbuffer


\startbuffer[2379]
挂榻：寺院中暂住的过往僧人。
\stopbuffer


\startbuffer[2380]
头底：底细。
\stopbuffer


\startbuffer[2381]
一望：指目力所及的距离。
\stopbuffer


\startbuffer[2382]
檀那：梵语音译。施主；布施。
\stopbuffer


\startbuffer[2383]
须达多：给孤独长者的本名，意译为『善施』。
\stopbuffer


\startbuffer[2384]
听说有马，就知是官差的：古代驿站配备有铺马，需要有官方凭证方可使用，故有此说。
\stopbuffer


\startbuffer[2385]
款迓：款待，接待。
\stopbuffer


\startbuffer[2386]
彩楼：用彩色绸帛结扎的棚架。一般用于祝贺节日盛典喜庆之事。也指七夕乞巧楼。
\stopbuffer


\startbuffer[2387]
引袋：招文袋，古代一种挂在腰带上装文件或财物的小袋子。
\stopbuffer


\startbuffer[2388]
绣女：少女。也指古代备选为妃嫔宫女的少女。
\stopbuffer


\startbuffer[2389]
撮拥：簇拥。
\stopbuffer


\startbuffer[2390]
放赦：释放，赦免。
\stopbuffer


\startbuffer[2391]
领纳：接受。
\stopbuffer


\startbuffer[2392]
嘴巴姑子：即嘴巴骨子。颔骨，下巴骨。借指嘴脸，长相。
\stopbuffer


\startbuffer[2393]
三钱银子买个老驴，自夸骑得：夸耀自己用极低的价钱买来的老驴好骑。比喻东西不好却还自吹自擂，没有自知之明。
\stopbuffer


\startbuffer[2394]
退送纸：用来送走鬼神的冥纸。退送，指把作祟的鬼神驱退送走。
\stopbuffer


\startbuffer[2395]
一得：一点可取之处，一点长处。
\stopbuffer


\startbuffer[2396]
贵人：新郎的雅称。
\stopbuffer


\startbuffer[2397]
啸聚：呼啸聚集。多指盗匪或贼寇以呼啸声聚众集合。
\stopbuffer


\startbuffer[2398]
周堂通利：指宜办婚事的吉日。阴阳家有『嫁娶周堂图』，为判断嫁娶日期吉凶的依据。
\stopbuffer


\startbuffer[2399]
猿猴献果：古代占卜术中的一种吉卦。
\stopbuffer


\startbuffer[2400]
把热舌头铎我：比喻嘲笑、讥讽人。铎，此处作动词，戳，啄。
\stopbuffer


\startbuffer[2401]
五更三点：古时一夜分五更，每更分五点。第五更为早三点至五点。五更三点，为早四点十分左右，指天即将亮的时候。
\stopbuffer


\startbuffer[2402]
春罍：赏春的酒宴。
\stopbuffer


\startbuffer[2403]
上头：指女子束发插笄，是成亲的标识。这里表示预备成亲。
\stopbuffer


\startbuffer[2404]
添妆：指向新娘赠送财物礼品。
\stopbuffer


\startbuffer[2405]
餪(nuǎn)子：古代的一种礼仪，女嫁后三日，娘家或亲戚馈送食品或办酒祝贺。
\stopbuffer


\startbuffer[2406]
随喜：这里指因别人的欣喜而欣喜。
\stopbuffer


\startbuffer[2407]
洪钧：指天。洪，大。钧，制陶器所用的转轮。
\stopbuffer


\startbuffer[2408]
芰(jì)荷：菱叶与荷叶。
\stopbuffer


\startbuffer[2409]
饱饫(yù)：吃饱。饫，饱食。
\stopbuffer


\startbuffer[2410]
板脂：即板油。猪的体腔内壁上呈片状的脂肪。
\stopbuffer


\startbuffer[2411]
此句后，世本有『只谨言只谨言』六字，疑为衍文。
\stopbuffer


\startbuffer[2412]
乘鸾：传说春秋时秦有萧史善吹箫，赢得了穆公女弄玉的爱慕，穆公遂将女儿嫁给萧史。后夫妻二人吹箫引来了凤凰，双双乘凤凰升天而去。
\stopbuffer


\startbuffer[2413]
会合：指姻缘、婚姻匹配，配合。引申为交合。
\stopbuffer


\startbuffer[2414]
鳷(zhī)鹊：传说中的异鸟。
\stopbuffer


\startbuffer[2415]
碓嘴：舂米的杵。末梢略尖如鸟嘴，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[2416]
虚的：虚实，真假。
\stopbuffer


\startbuffer[2417]
精：光。
\stopbuffer


\startbuffer[2418]
明暗：比喻真假，是非。
\stopbuffer


\startbuffer[2419]
毛颖：毛笔的别称。毛笔多用兔毛制作，暗合妖精的本相。
\stopbuffer


\startbuffer[2420]
太阴星君：指月神。
\stopbuffer


\startbuffer[2421]
姮娥：即嫦娥。嫦娥原作姮娥，汉代因避文帝刘恒讳，改称嫦娥。
\stopbuffer


\startbuffer[2422]
素娥：白衣美女，用指月宫仙女。也是嫦娥的别称。
\stopbuffer


\startbuffer[2423]
逭(huàn)：宽恕，免除。
\stopbuffer


\startbuffer[2424]
拉闲：闲谈，闲扯。
\stopbuffer


\startbuffer[2425]
虹流：与『电绕』均为帝王降生的瑞应。传说上古帝少昊氏之母有梦，见星如虹，流入华渚，遂意感而生少昊。
\stopbuffer


\startbuffer[2426]
电绕：传说黄帝之母在郊野见大电绕北斗枢星，然后怀孕，诞下黄帝。
\stopbuffer


\startbuffer[2427]
斗南：夏季黄昏时，北斗的斗柄指向南方，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[2428]
日永：指夏至。此日白昼在一年中最长，故称。也泛指夏天白昼长。
\stopbuffer


\startbuffer[2429]
虎坐门楼：中间略高，两侧略低，四柱落地，好似猛虎立坐的门楼。门楼，牌楼形式的门脸，多用于祠堂、寺庙或豪宅等建筑。
\stopbuffer


\startbuffer[2430]
影壁：大门内或屏门内做屏蔽的墙壁。又称照壁、照墙。
\stopbuffer


\startbuffer[2431]
妈妈：称年长的已婚妇女。也用于丈夫称老妻。
\stopbuffer


\startbuffer[2432]
上紧：着急。
\stopbuffer


\startbuffer[2433]
结梢：收尾。梢，末尾。
\stopbuffer


\startbuffer[2434]
尺工：即工尺。中国传统音乐音阶上各个音的总称，也是乐谱上各个记音符号的总称。
\stopbuffer


\startbuffer[2435]
《水忏》：佛教经文之一，又叫《慈悲水忏》。据传是唐代悟达禅师遇圣僧用水替他洗好面疮后所作。
\stopbuffer


\startbuffer[2436]
回向：佛教语。指将自己所修的功德回转趋向众生和佛果。
\stopbuffer


\startbuffer[2437]
束修：义同『束脩』。本意为十条干肉。常用作馈赠的礼物。也指学生送给老师的酬金。
\stopbuffer


\startbuffer[2438]
拿过了班儿；摆架子过了头。
\stopbuffer


\startbuffer[2439]
书办：管办文书的属吏。亦泛指掌管文书翰墨的人。
\stopbuffer


\startbuffer[2440]
努嘴胖唇：嘟着嘴。形容不高兴。
\stopbuffer


\startbuffer[2441]
骈填：聚会，连属。形容多。
\stopbuffer


\startbuffer[2442]
抢丧踵魂：抢着奔丧，追赶亡灵。骂人话。斥人行动慌张，急不可待。
\stopbuffer


\startbuffer[2443]
火焰五光佛：即光焰王佛，阿弥陀佛的别称。因其佛光照耀最第一，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[2444]
花扑扑：形容隆重铺张，繁华热闹。
\stopbuffer


\startbuffer[2445]
失状：被偷盗、抢劫的财物清单或状纸文书。
\stopbuffer


\startbuffer[2446]
雪案：映雪读书的几案，泛指书桌。晋代孙康家贫，无钱买灯油，因此在冬天映雪读书。
\stopbuffer


\startbuffer[2447]
龚黄：汉代有名的循吏龚遂与黄霸的并称。
\stopbuffer


\startbuffer[2448]
黄堂：古代太守衙中的正堂。
\stopbuffer


\startbuffer[2449]
卓鲁：汉循吏卓茂、鲁恭的并称。
\stopbuffer


\startbuffer[2450]
放告牌：旧时官府每月定期坐衙受理案件时挂出的通告牌。
\stopbuffer


\startbuffer[2451]
马步快手：骑马和步行的衙兵。快手，衙署中专管缉捕的差役。
\stopbuffer


\startbuffer[2452]
只有错拿，没有错放：意思是对作案人错捉了还可以放掉，错放了就难再捉回。
\stopbuffer


\startbuffer[2453]
无干：没有差事、职业。
\stopbuffer


\startbuffer[2454]
民快：义同『快手』，官府专管缉捕的差役。
\stopbuffer


\startbuffer[2455]
躧看：实地探访察看。
\stopbuffer


\startbuffer[2456]
脑箍：古时箍头的刑具。用刑时将绳子箍住头部，加钉木楔箍紧。
\stopbuffer


\startbuffer[2457]
都下：指京都。
\stopbuffer


\startbuffer[2458]
辖床：古代一种刑具，用于固定人体。
\stopbuffer


\startbuffer[2459]
滚肚、敌脑、攀胸：皆为辖床的部件。分别用于束缚腹部、头部和胸部。
\stopbuffer


\startbuffer[2460]
禁子：称监狱中看守罪犯的人，狱卒。
\stopbuffer


\startbuffer[2461]
提控：这里指问案。
\stopbuffer


\startbuffer[2462]
劈着：决断，裁判。
\stopbuffer


\startbuffer[2463]
嚛(hù)：这里形容哭泣的声音。
\stopbuffer


\startbuffer[2464]
枉口诳舌：肆意胡言，造谣生事。
\stopbuffer


\startbuffer[2465]
合门：全家。
\stopbuffer


\startbuffer[2466]
解状：指撤销诉讼的状子。
\stopbuffer


\startbuffer[2467]
存殁(mò)：生死。
\stopbuffer


\startbuffer[2468]
点子马：有斑点的马。
\stopbuffer


\startbuffer[2469]
交床：胡床的别称，一种有靠背、能折叠的坐具。
\stopbuffer


\startbuffer[2470]
伯考：对已故伯父的称呼。
\stopbuffer


\startbuffer[2471]
神子：谓祖先遗像。
\stopbuffer


\startbuffer[2472]
投文牌：官府用以晓示百姓使之前来投递诉状的牌子。
\stopbuffer


\startbuffer[2473]
堂口：公堂的台阶前。
\stopbuffer


\startbuffer[2474]
拷较：犹拷问。
\stopbuffer


\startbuffer[2475]
卦数：六十四卦的数目。指六十四岁。
\stopbuffer


\startbuffer[2476]
不染床席：指并非卧病而亡。
\stopbuffer


\startbuffer[2477]
一纪：十二年。古称岁星(木星)绕地球一周为一纪。
\stopbuffer


\startbuffer[2478]
真堂：影堂。奉祀祖先名人遗像之所。
\stopbuffer


\startbuffer[2479]
旃(zhān)檀：檀香。这里指唐僧，因其取经功成后被封为『旃檀功德佛』。
\stopbuffer


\startbuffer[2480]
法门：佛教语。指修行者入道的门径。亦泛指佛门。
\stopbuffer


\startbuffer[2481]
此句李卓吾本批：『禅玄原是一家。』从道教观宇连接佛教法门，或是佛道合一的体现。
\stopbuffer


\startbuffer[2482]
望山走倒马：望着山走会累倒马。比喻看着很近，实际很远。
\stopbuffer


\startbuffer[2483]
无底的舟儿：佛教禅宗常以『无底船』比喻使人解脱而不可表述的佛法。
\stopbuffer


\startbuffer[2484]
宝幢光王佛：佛教密宗的佛之一。其身在东，赤白如日初升，故称『光』。大发菩提心，作为统帅万行、降妖伏魔的标识，如率军出征的将帅有幢旗，故称『宝幢』。
\stopbuffer


\startbuffer[2485]
渡群生：佛教常以船渡人比喻普度众生。
\stopbuffer


\startbuffer[2486]
造字造字(hàn táng)：称佛门渡人之船。
\stopbuffer


\startbuffer[2487]
鸳鸯：鸳鸯瓦。成对的瓦。
\stopbuffer


\startbuffer[2488]
优钵花：梵语音译。即青莲，产于天竺，其花清净无染，常用以指称和佛教有关的事物。
\stopbuffer


\startbuffer[2489]
打供：供养。
\stopbuffer


\startbuffer[2490]
飞锡：佛教语。谓僧人等执锡杖飞空。借指僧人游方。
\stopbuffer


\startbuffer[2491]
三光：指日、月、星。
\stopbuffer


\startbuffer[2492]
人事：指赠送的礼品。
\stopbuffer


\startbuffer[2493]
叫噪：喧闹，喧叫。
\stopbuffer


\startbuffer[2494]
掯财：敲诈、勒索钱财。
\stopbuffer


\startbuffer[2495]
须索：索取，勒索，也作『需索』。
\stopbuffer


\startbuffer[2496]
龟鉴：比喻可供人对照学习的榜样或引以为戒的教训。鉴，镜子。龟可卜吉凶，镜能别美丑，故称。
\stopbuffer


\startbuffer[2497]
不二门户：即不二法门。佛教语。谓平等而无差异的至道。
\stopbuffer


\startbuffer[2498]
归着：着落，归宿。
\stopbuffer


\startbuffer[2499]
盘弄：徘徊，逗留。
\stopbuffer


\startbuffer[2500]
略见他意：略表心意。见意，表示心意。
\stopbuffer


\startbuffer[2501]
久淹：长久滞留。
\stopbuffer


\startbuffer[2502]
驮垛：捆扎成垛供驮运的货物或行李。
\stopbuffer


\startbuffer[2503]
礼貌：这里指礼仪。
\stopbuffer


\startbuffer[2504]
唐虞：唐尧与虞舜的并称。亦指尧与舜的时代，古人以为太平盛世。
\stopbuffer


\startbuffer[2505]
二仪：指天地。
\stopbuffer


\startbuffer[2506]
含生：一切有生命者，众生。多指人类。
\stopbuffer


\startbuffer[2507]
化物：化育万物。
\stopbuffer


\startbuffer[2508]
罕穷：很少能查究识破。
\stopbuffer


\startbuffer[2509]
挹挹(yì)：谦逊貌。
\stopbuffer


\startbuffer[2510]
腾汉庭而皎梦：传说汉明帝曾在梦中见佛，故遣使向西域求之，后有白马驮经而来。是佛教正式传入中国之始。
\stopbuffer


\startbuffer[2511]
不镜三千之光：不用镜子而到处都是佛的光辉。佛教称佛的金光可照三千世界。
\stopbuffer


\startbuffer[2512]
四八之相：佛教语。谓释迦牟尼佛三十二个显著的容貌特征。
\stopbuffer


\startbuffer[2513]
三空：佛教语。指我空、法空、我法俱空。也称空、无相、无愿三解脱为三空。
\stopbuffer


\startbuffer[2514]
四忍：佛教语。指得无生忍、得无灭法忍、得因缘忍、得无住忍。
\stopbuffer


\startbuffer[2515]
讵：岂，怎。
\stopbuffer


\startbuffer[2516]
无累：无所挂碍。
\stopbuffer


\startbuffer[2517]
六尘：佛教语。即色、声、香、味、触、法。与『六根』相接，能染污净心，导致烦恼。
\stopbuffer


\startbuffer[2518]
翘心：仰慕，悬想。
\stopbuffer


\startbuffer[2519]
八水：印度的八条河流。
\stopbuffer


\startbuffer[2520]
鹿苑：即鹿野苑。在中天竺波罗奈国。释迦成道后，始来此说四谛之法，度五比丘，故名仙人论处。
\stopbuffer


\startbuffer[2521]
赜(zé)：幽深奥妙。
\stopbuffer


\startbuffer[2522]
火宅：佛教语。佛教认为生、老、病、死如火之燃烧不息。故用以比喻充满众苦的尘世。
\stopbuffer


\startbuffer[2523]
金水：佛教语。金刚界把智慧比喻成水，故名。
\stopbuffer


\startbuffer[2524]
矧(shěn)：况且。
\stopbuffer


\startbuffer[2525]
遐敷：远布，长布。敷，传播，散布。
\stopbuffer


\startbuffer[2526]
恧(nǜ)：惭愧。
\stopbuffer


\startbuffer[2527]
此处原注『此太宗御制之文，缀于《心经》之首』。
\stopbuffer


\startbuffer[2528]
八部：佛教分诸天鬼神及龙(人眼看不到的众生)为八部。一天，二龙，三夜叉，四乾闼婆，五阿修罗，六迦楼罗，七紧那罗，八摩睺罗伽。因以天、龙居首，又称『天龙八部』。
\stopbuffer
